\section{Galoistheory}
\subsection{Galoisextions}
\begin{Def}
    Sei $K$ ein Körper. Der Primkörper von $K$ ist der Schnitt aller Teilkörper von $K$.
    Es gibt $\ZZ/(p)\subseteq K$ für $p=\chara K$.
Wenn $p=0$, dann ist $\QQ\subseteq K$ und $\QQ$ ist der Primkörper. Wenn $p\neq 0$, dann ist $\mathbb F_p\subset K$ der Primkörper.
\end{Def}
\begin{Def}
    Seien $L,K$ Körper sodass $K\subseteq L$ Teilring ist. Dann heißt $K$ Teilkörper von $L$ und $L$ eine Erweiterung von $K$. Wir setzen $[L:K]=\dim_K(L)$.
\end{Def}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ eine Körpererweiterung und $V$ ein $L$-Vektorraum. Dann ist $$\dim_K(V)=\dim_L(V)\cdot [L:K].$$
\end{Satz}
\begin{proof}
    Wenn $\dim_L(V)=\infty$ dann ist alles klar. Sonst wähle Isomorphismus $V=L^n$. Das ist Isomorphismus von $K$-Vektorräumen. Also gilt die Aussage.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Wenn $M/L/K$ Körpererweiterungen sind, dann ist 
    $$[M:K]=[M:L]\cdot[L:K]$$
\end{Kor}
\subsubsection{Algebraische und transzendente Erweiterungen}
\begin{Def}Sei $L/K$ eine Körpererweiterung und $a\in L$ und $\phi\colon K[X]\to L$ der Ringhomomorphismus gegeben durch $\phi(f)=f(a)$.
    \begin{enumerate}
        \item []
        \item  Das Element $a$ heißt algebraisch, falls $\ker(\phi)\neq 0$. Andereseits nennen wir $a$ transzendental über $K$.
        \item $L/K$ heißt algebraisch, wenn jedes $a\in L$ algebraisch über $K$ ist.
        \item  $K[X]$ ist Euklidisch, somit Hauptidealring. Also ist $\ker(\phi)=(f)$ für ein normiertes Polynom $f$. Das Polynom $f$ heißt das Minimalpolynom von $a$.
    \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Def}
    Sei $L/K$ eine Körpererweiterung und $a_1,\dots,a_r\in L$.
    \begin{enumerate}
        \item Die Algebra erzeugt von $a_1,\dots,a_r$ ist \begin{align*} 
        K[a_1,\dots,a_r]&=\bigcap\limits_{R\in M}R\\
        &=\Image(\phi\colon K[X_1,\dots,X_R]\to L,\ X_i\mapsto a_i)
        \end{align*} wobei $M$ die Menge aller Unterringe von $L$ ist, die $K$ und die Elemente $a_1,\dots,a_r$ enthalten.
        \item Der Körper erzeugt von $a_1,\dots,a_r$ ist \begin{align*} 
        K(a_1,\dots,a_r)&=\bigcap\limits_{K'\in M'}K'\\
        &=\Quot(K[a_1,\dots,a_r])
        \end{align*} wobei $M'$ die Menge aller Teilkörper von $L$ ist, die $K$ und die Elemente $a_1,\dots,a_r$ enthalten.
    \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ Körpererweiterung und $a\in L$.
    \begin{enumerate}
        \item $a \text{ ist algebraisch über }K \iff K[a]=K(a)\iff \dim_K(K[a])<\infty$
        \item Wenn $a$ algebraisch über $K$ ist, dann ist $K[a]=K(a)\cong K[X]/(f)$ wobei $f$ (irreduzibel) das Minimalpolynom von $a$ ist und $$\deg(f)=[K(a):K].$$
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $a$ algebraisch. Dann ist das Minimalpoylon $f$ irreduzibel sodass 
        $$(f)=Ker(\phi\colon K[X]\to L, x\mapsto a).$$ Dann ist $K[a]\cong K[X]/(f)$ ein Körper, also ist auch $K[a]=K(a)$. 
        Wenn $K[a]\cong K[X]/(f)$ ein Körper ist, dann ist $f$ irreduzibel also $f\neq 0$ und $f(a)=0$. Also ist $a$ algebraisch.
        In dem Fall ist $\infty>deg(f)=[K[a]:K]$.
        Wenn $a$ nicht algebraisch ist, dann ist $K[a]\cong K[X]$ und $\dim_K(K[X])=\infty.$
\end{proof}
\begin{Bsp}
    $\CC=\RR[i]\cong \RR[X]/(X^2+1)$
\end{Bsp}
\begin{Satz}\label{Satz:EndlAlg}
    Sei $L/K$ eine Körpererweiterung.
    \begin{align*}
        L/K\text{ ist endlich } &\iff L/K\text{ ist algebraisch und } L=K(a_1,\dots,a_n)\\
        &\iff L=K(a_1,\dots,a_n) \text{ für $K$-algebraische $a_i\in L$}
    \end{align*}
    In dem Fall gilt $K(a_1,\dots,a_n)=K[a_1,\dots,a_n]$
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $L/K$ endlich. Dann ist $L$ als $K$-Vektorraum erzeugt und insbesondere als Körpererweiterung. Für $a\in L$ gilt $K[a]\subseteq L$ und $$\dim_K(K[a])\leq\dim_KL<\infty$$ also ist $a$ algebraisch.
    Sei $L=K(a_1,\dots,a_n)$ sodass $a_i$ algebraisch über $K$ ist.
    Wenn $n=0$ ist, dann ist $L=K$ also ist $L/K$ endlich.
    Sei $K[a_1]=K'$. Das ist ein Körper und somit endlich über $K$ und $L=K'[a_1,\dots,a_n]$. Nach Induktion folgt $K'[a_2,\dots,a_n]=K'(a_2,\dots,a_n)$.
\end{proof}
\begin{Kor} Sei $L/K$ eine Körpererweiterung und $a_1,\dots,a_n\in L$. Es gilt
    $$a_1,\dots a_n \text{ algebraisch über }K \iff K(a_1,\dots,a_n)=K[a_1,\dots,a_n]$$
\end{Kor}
\begin{proof}
    Die eine Richtung folgt aus \hyperref[Satz:EndlAlg]{Satz \ref{Satz:EndlAlg}}, die andere aus dem \hyperref[Satz:WeakNst]{Schwachen Nullstellensatz}.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Seien $M/L/K$ Körpererweiterungen. Es gilt $$M/L \text{ und }L/K \text{ algebraisch }\iff M/K\text{ algebraisch}$$
\end{Kor}
\begin{proof}
    Sei $a\in M$ algebraisch über $L$ und $f\in L[X]$ ein Polynom mit $f(a)=0$. Sei $$f=\sum\limits_{i=0}^nb_iX^i$$ für $b_i\in L$ und $b_n=1$.
    Dann ist $L'=K[b_0,\dots,b_{n-1}]$ ein Körper sodass $L'/K$ endlich ist.
    Da $a$ algebraisch ist über $L'$, ist $L'(a)$ endlich über $L'$. Also ist $L'(a)$ endlich über $K$ und somit algebraisch.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $K$ Körper und $f\in K[X]$ irreduzibel. Dann gibt es eine Körpererweiterung $L/K$ mit $[L:K]=\deg(f)$ und $a\in L$ mit $f(a)=0$.
    
\end{Satz}
\begin{proof}
    Klar, $L=K[X]/(f)$.
\end{proof}
\begin{Kor}\label{Kor:ExZerfall}
    Zu endlich vielen $f_1,\dots,f_r\in K[X]$ mit $deg(f_i)\geq 1$ gibt es eine endliche Erweiterung $L/K$, sodass $f_i\in L[X]$ in Linearfaktoren zerfällt.
\end{Kor}
\begin{proof}
    Angenommen es gibt $L/K$ sodass $f_1$ in $L[X]$ zerfällt und $L_r/L_1$ sodass $f_2,\dots,f_r$ in $L_r[X]$ zerfällt. Dann zerfällt $f_1,\dots,f_r$ in $L_r/K$.
    Also sei nach Induktion $r=1$.
    Sei $f=g_1,\dots,g_s$ mit $g_i$ irreduzibel.
    Nach letztem Satz gibt es $L'/K$ endlich und $a\in L'$ mit $g_1(a)=0$.
    In $L'[X]$ gilt $f=(X-a)f_1$.
    Induktion über $\deg(f)$ gibt die Aussage.
\end{proof}
\begin{Bsp}
    $f=X^3-2\in\QQ[X]$ ist irreduzibel nach Eisenstein.
    $$L_1=\QQ[X]/(f)\cong \QQ(\sqrt[3]{2}).$$ In $L_1[X]$ ist $f=(X-a)\cdot g$ wobei $a=\sqrt[3]{2}$ und $g$ irreduzibel ist (Irreduzibel in $\RR$ also in $L_1$).
    Wenn $L=L_1[X]/(g)$ dann hat $L/\QQ$ hat Grad $6$ und $x^3-2$ zerfällt in Linearfaktoren in $L$.
\end{Bsp}
\begin{Lemma}[Algebraisch Abgeschlossen]

 Für einen Körper $K$ ist äquivalent:

\begin{enumerate}

 \item Jedes nicht-konstante Polynom $f\in K[X]$ hat eine Nullstelle

\item Jedes irreduzible Polynom $f\in K[X]$ hat Grad 1

\item Für jede algebraische Erweiterung $L/K$ gilt $L=K$

\end{enumerate}

In dem Fall heißt $K$ algebraisch abgeschlossen.

\end{Lemma}

\begin{proof}

$1\implies 2$ ist klar.

Gelte $2$. Dann sei $f$ nicht-konstant. Also gibt es ein irreduzibles Polynom $P$ mit $P|f$. Da $P=aX+b$ für ein $a\neq 0$, ist $P(\frac{-b}{a})=0$ also hat $f$ eine Nullstelle.

Gelte 2 und sei $a\in L$ algebraisch mit Minimalpolynom $f\in K[X]$. $f$ ist irreduzibel, also ist $f=X-a$ und somit $a\in K$.

Gelte 3. und sei $f$ irreduzible. Dann ist $L=K[X]/(f)\cong K$. Also ist $\deg(f)=1$ und $f$ linear.

\end{proof}

\begin{Def}
    Sei $K$ ein Körper. Ein algebraischer Abschluss von $K$ ist eine algebraische Körpererweiterung $L/K$ sodass $L$ algebraisch abgeschlossen ist. Notation $L=\bar K$
\end{Def}
\begin{Satz}[Existenz algebraischer Abschluss]
    Jeder Körper hat einen algebraischen Abschluss
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $I$ die Menge aller irreduziblen Polynome $f\in K[X]$ und sei $R=K\polring{X_f}{f\in I}$. Sei $J\subseteq R$ das ideal, das von allen Elementen der Form $f(X_f)$ mit $f\in I$ erzeugt wird.
    
    Es gilt die Behauptung $J\subsetneq R$. Denn angenommen $J=R$, dann ist $1\in J$ also gibt es Darstellung 
    \begin{align} 1=\sum_{j=1}^rg_jf_j(X_{f_j})\label{Eq:1}
    \end{align} wobei $g_j\in R$ und $f_1,\dots,f_r\in I$. In $g_1,\dots,g_r$ kommen nur endlich viele $X_{f_i}$ vor, somit gibt es eine endliche Menge $I'\subseteq I$, sodass die Gleichung \ref{Eq:1} in $R'=K[X_f| f\in I']$ stattfindet.
    Nach \hyperref[Kor:ExZerfall]{Korollar }\ref{Kor:ExZerfall} gibt es eine endliche Erweiterung $M/K$, sodass jedes $f\in I'$ in $M$ eine Nullstelle $a_f$ hat. Betrachte die Abbildung $$\phi\colon R'\to M,\ \phi(X_f)=a_f.$$
    Dann ist $\phi(f(X_f))=f(a_f)=0$ also $f(X_f)\in \Ker(\phi)$. Die Gleichung \ref{Eq:1} würde zeigen, dass $1\in \Ker(\phi)$, was ein Widerspruch ist zu $1\neq 0$ in $M$.
    Also ist gilt die Behauptung $J\subsetneq R$.
    
    Also ist $\bar R=R/J\neq 0$ und nach \hyperref[Satz:ExMaxId]{Satz} \ref{Satz:ExMaxId} gibt es maximales Ideal $\frakm\subseteq \bar R$. Für den Quotienten $L=\bar R/m$, ist $L/K$ eine Körpererweiterung und $L$ ist erzeugt von $\bar X_f$ für $f\in I$. Es ist $f(X_f)=0$ in $\bar R$ und somit auch in $L$. Also ist $\bar X_f\in L$ algebraisch über $K$ und damit ist auch $L/K$ algebraisch und jedes $f\in I$ hat in $L$ eine Nullstelle, nämlich $\bar X_f$.
    Sei $L_1=L$. $L_1/K$ ist algebraisch, sodass jedes irreduzible Polynom $f\in K[X]$ in $L_1$ eine Nullstelle hat.
    Konstruiere Analog $K\subseteq L_1\subseteq L_2\subseteq L_3\dots$ sodass jedes irreduzible Polynom in $L_i$ in $L_{i+1}$ eine Nullstelle hat. Sei $\tilde L= \bigcup\limits_{i\geq 1}L_i$. Das ist  ein Körper und $\tilde L/K$ ist algebraisch.
    Der Körper $\tilde L$ ist algebraisch abgeschlossen, denn wenn $f\in \tilde L[X]$ irreduzibel dann gibt es $i\in\NN$ sodass $f\in L_i[X]$ und dann hat $f$ in $L_{i+1}$ eine Nullstelle. Also hat $f$ in $\tilde L$ eine Nullstelle.
\end{proof}
\subsection{Körperhomomorphismen}
\begin{Def}
    Ein Körperhomomorphismus ist ein Ringhomomorphismus zwischen Körpern. Seien $L/K$ und $M/K$ zwei Körpererweiterungen. Ein $K$-Homomorphismus ist ein Homomorphismus von $K$-Algebren.
    $\Aut_K(L)=\Aut(L/K)$ sei die Menge der invertierbaren $K$-Homomorphismen $f\colon L\to L$
\end{Def}
\begin{Lemma}
 Seien $L=K(a)/K$ eine Körpererweiterungen und sei $f$ das Minimalpolynom von $a$. Sei $M$ ein Körper mit einem Homomorphismus $\sigma\colon K\to M$. Sei $$\Sigma=\Set{K-\text{Homomorphismen } \sigma'\colon L\to M}.$$ Dann ist die Abbildung 
    $$\Sigma\to\set{b\in M}{ f(b)=0},\ \sigma'\mapsto \sigma'(a)=b$$ bijektiv
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Wir haben die Abbildung $\phi\colon K[X]\to M, X\mapsto b$. Es gilt $\phi$ lässt sich eindeutig fortsetzen zu $\sigma'\colon K[X]/(f)\to M$ genau dann, wenn $f\in \Ker(\phi)$ ist, das heißt wenn $f(b)=0$. Dann ist $\sigma'(a)=\sigma'(\bar X)=b$.
\end{proof}
\begin{Bsp}
    $L=M=\CC$ und $K=\RR$. Dann ist
    $$\{\RR-\Hom \sigma'\colon\CC\to\CC\} \stackrel{\sim}{\to}\set{b\in\CC}{b^2+1=0},\ \sigma'\mapsto \sigma'(i)$$
    also $\Aut(\CC/\RR)=\{\id,\sigma'\}$ wobei $\sigma'$ komplexe Konjugation ist.
\end{Bsp}
\begin{Satz}\label{Satz:AlgAbMor}
    Sei $L/K$ eine algebraische Erweiterung und $M$ ein algebraisch abgeschlossener Körper. Sei weiter $\sigma\colon K\to M$ ein Körperhomomorphismus. Dann existiert eine Fortsetzung von $\sigma$ zu einem Körperhomomorphismus $\sigma'\colon L\to M$ sodass $$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRABkQBfU9TXfIRQAmclVqMWbALLdeIDNjwEiARlKrx9Zq0QgA0t3EwoAc3hFQAMwBOEALZJRIHBCTqJOtgB1v2U-Z0INQMdABGMAwACvzKQiA2WKYAFjhy1naOiM6uSGQudFgMbMkQEADW6SC2DnnUuYge2lJ6vv6BAORGXEA
\begin{tikzcd}
L \arrow[rr, "\sigma'"] &                                          & M \\
                        & K \arrow[ru, "\sigma"'] \arrow[lu, hook] &  
\end{tikzcd}$$ kommutiert
\end{Satz}
\begin{proof}
    Fall 1: Sei $L=K(a)=K[a]=K[X]/(f)$. Die Menge der $\sigma'$ ist bijektiv zur Menge der Nullstellen von $f$ in $M$. Also existiert $\sigma'$.
    
    Fall 2: Sei $L/K$ allgemein. Sei $X$ die Menge der Paare $(L',\sigma')$ wobei $L'$ ein Körper ist mit $K\subseteq L'\subseteq L$ und $\sigma'$ eine Fortsetzung von $\sigma$.
    Definiere partielle Ordnung $(L',\sigma')\leq (L'',\sigma'')$ durch $L'\subseteq L''$ und $\sigma''|_{L'}=\sigma'$.
    Sei $X'\subseteq X$ total geordnet. Dann ist $$\tilde L=\bigcup\limits_{(L',\sigma')\in X'}L'$$ ein Körper und zusammen mit $\tilde\sigma\colon\tilde L\to M$ definiert durch $\tilde\sigma(b)=\sigma'(b)$ für $b\in L'$ eine obere Schranke von $X'$.
    Nach \hyperref[Satz:Zorn]{Lemma von Zorn} hat $X$ ein maximales Element $(L',\sigma')$.
    Angenommen $L'\neq L$. Dann wähle $a\in L\setminus L'$ und setze $L''=L'(a)$. Nach Fall 1 existiert eine Fortsetzung $\sigma''\colon L''\to M$ was ein Widerspruch ist. Also ist $L'=L$. 
\end{proof}
\begin{Kor}
    Seien $L/K$ und $M/K$ zwei algebraische Abschlüsse von $K$. Dann gibt es einen $K$-Isomorphismus $L\to M$
\end{Kor}
\begin{proof}
    Nach \hyperref[Satz:AlgAbMor]{Satz} \ref{Satz:AlgAbMor} gibt es $K$-Homomorphismus $\sigma\colon L\to M$. Dadurch wird $M$ eine algebraische Erweiterung von $L$. Also ist $M/L$ triviale Erweiterung, dh. $\sigma$ ist bijektiv.
\end{proof}
\subsection{Zerfällungskörper und normale Erweiterungen}
\begin{Def}
    Sei $K$ ein Körper und $\mathcal F\subseteq K[X]$ eine Menge von nicht-konstanten Polynomen. Ein Zerfällungskörper ist eine Körpererweiterung $L/K$ sodass jedes $f\in\mathcal F$ in $L[X]$ in Linearfaktoren zerfällt und $L=K(a\in\bar K\mid f(a)=0 \text{ für ein } f\in\mathcal F)$
\end{Def}
\begin{Lemma}
    Für eine Menge $\mathcal F\subseteq K[X]$ nicht-konstanter Polynome existiert ein Zer\-fäl\-lungs\-kör\-per und ein Zer\-fäl\-lungs\-kör\-per ist eindeutig bist auf $K$-Isomorphismus.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $L=K(a\in\bar K\mid f(a)=0 \text{ für ein } f\in\mathcal F)\subseteq \bar K$. Dann ist $L$ ein Zerfällungskörper.
    Sei $M$ ein weiterer Zerfällungskörper. Dann gibt es nach \hyperref[Satz:AlgAbMor]{Satz} \ref{Satz:AlgAbMor} einen $K$-Homomorphismus $\sigma\colon M\to\bar K$. Seien $f\in\mathcal F$ und $a_1,\dots, a_n$ die Nullstellen in $\bar K$ von $f$ und $b_1,\dots,b_n$ die Bilder der Nullstellen von $f$ in $M$ unter $\sigma$.
    Da $\prod_{i=1}^n(X-a_i)=f=\prod_{i=1}^n(X-b_i)$ in $\bar K[X]$ ist ohne Einschränkung $a_i=b_i$ für alle $i$. Somit ist $\sigma(M)=L$ und $\sigma$ ist ein Isomorphismus $M\to L$.
\end{proof}
\begin{Bem}
    Das zeigt: Alle $K$-Homomorphismen $\sigma\colon M\to \bar K$ haben Bild $L$.
\end{Bem}
\begin{Bsp}
    Sei $K=\QQ$ und $f=X^3-2$. In $\bar\QQ[X]$ gilt $f=(X-a)(X-\zeta a)(X-\zeta^2a)$ für $a=\sqrt[3]{2}$ und $\zeta=e^{2\pi i/3}$.
    Also ist der Zerfällungskörper $L=\QQ(a,\zeta a,\zeta^2 a)=\QQ(a,\zeta)$
    Es ist $\QQ\subsetneq \QQ(a)\subsetneq \QQ(a,\zeta a)$ und $[\QQ(a):\QQ]=3$ da $f$ das Minimalpolynom ist. Es ist $g=(X-\zeta a)(X-\zeta^2 a)$ das Minimalpolynom von $\zeta a$ über $\QQ(a)$, also ist $[\QQ(a,\zeta a):\QQ]=6$
\end{Bsp}
\begin{Def}
    Eine algebraische Körpererweiterung $L/K$ ist normal, wenn jedes irreduzible Polynom in $K[X]$, das in $L$ eine Nullstelle hat in $L[X]$ in Linearfaktoren zerfällt.
\end{Def}
\begin{Lemma}
    Sei $L/K$ algebraisch und $\varphi\colon L\to L$ ein $K$-Homomorphismus. Dann ist $\phi$ bijektiv.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Immer ist $\phi$ injektiv.
    Sei $a\in L$. Dann gibt es $f\in K[X]$ sodass $K(a)=K[X]/(f)$. Seien $a=a_1,\dots,a_n$ die Nullstellen von $f$ in $L$.
    $\varphi|_{K(a_i)}\colon K(a_i)\to L$ gibt $n$ verschiedene $K$-Homomorphismen $K[X]/(f)\to L$ da $\varphi(a_i)\neq \varphi(a_j)$ für $i\neq j$. Da diese in Bijektion zu der Menge der $\{a_1,\dots,a_n\}$ stehen gilt für ein $i$: $\varphi|_{a_i}(a_i)=a_1=a$. Also ist $\varphi$ bijektiv.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ algebraisch. Dann ist äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $L/K$ ist normal
        \item $L/K$ ist Zerfällungskörper einer Menge $\mathcal F\subseteq K[X]$.
        \item Für jede Körpererweiterung $M/L$ und jeden $K$-Homomorphismus $\varphi\colon L\to M$ gilt $\phi(L)=L$
        \item Für Jeden $K$-Homomorphismus $\varphi\colon L\to\bar L$ gilt $\phi(L)=L$.
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
    Gelte 1. Dann sei $$\mathcal F=\set{f\in K[X]}{ f\text{ ist irreduzibel und hat eine Nullstelle in $L$}}.$$
    Jedes $f\in \mathcal F$ zerfällt in $L[X]$ in Linearfaktoren.
    Sei $a\in L$ mit Minimalpolynom $f\in K[X]$. Dann ist $f\in\mathcal F$ also ist $L$ von allen Nullstellen erzeugt. Also ist $L$ Zerfällungskörper.
    Gelte 2. Sei $L/K$ Zerfällungskörper von $\mathcal F$ und $\varphi\colon L\to M$ ein $K$-Homomorphismus. Für $f\in \mathcal F$ und $a\in L$ mit $f(a)=0$ gilt $f(\varphi(a))=0$ also ist $\phi(a)$ Nullstelle von $f$ in $M$.
    Dann ist $L=K(a\in M\mid f(a)=0 \text{ für ein } f\in\mathcal F)$ und somit $\phi(L)\subseteq L$. Da $L/K$ algebraisch ist, ist $\varphi$ bijektiv und $\varphi(L)=L.$\\
    3. $\implies 4$ ist klar. Gelte $4.$ Sei $f\in K[X]$ irreduzibel mit $f(a)=0$ für $a\in L$.
    Die Menge der $K$-Homomorphismen $\sigma\colon K(a)\to \bar L$ ist bijektiv zur Menge $\set{b\in\bar L}{ f(b)=0}$. Zu $b\in \bar L$ wähle also $\sigma\colon K(a)\to \bar L$.
    Nach \hyperref[Satz:AlgAbMor]{Fortsetzungssatz} \ref{Satz:AlgAbMor} gibt es ein $\varphi\colon L\to \bar L$, das $\sigma$ fortsetzt. Dann ist $\varphi(L)=L$. Also ist $b=\sigma(a)=\varphi(a)\in L$. Also zerfällt $f$ in $L[X]$.
\end{proof}
\begin{Lemma}[Normalität in Türmen]
    Seien $M/L/K$ Körpererweiterungen. Es gilt $$M/K \text{ normal }\implies M/L \text{ normal.}$$
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $M$ ein Zerfällungskörper von $\mathcal{F}\subseteq K[X]$. Dann ist $M/L$ ein Zerfällungskörper von $\mathcal F$ als Teilmenge von $L[X].$
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $L/K$ algebraisch. Eine normale Hülle von $L/K$ ist eine Erweiterung $M/L$ sodass $M/K$ normal ist und für jede andere Erweiterung $M'/L$ mit $M'/K$ normal gibt es einen $L$-Homomorphismus $M\to M'$. Das zeigt: Eine normale Hülle ist eindeutig bis auf Isomorphismus
\end{Def}
\begin{Satz}
    Die normale Hülle einer algebraischen Erweiterung $L/K$ existiert
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $$\mathcal F=\Set{f\in K[X] \text{ irreduzibel sodass $f$ eine Nullstelle in $L$ hat}}.$$ Sei $M/L$ Zerfällungskörper von $\mathcal F\subseteq L[X]$. Dann ist $M/K$ Zerfällungskörper der selben Menge und somit $M/K$ normal. Sei $M'/L$ mit $M'/L$ normal. Wähle $\bar M'/M'$ algebraischen Abschluss. Nach \hyperref[Satz:AlgAbMor]{Fortsetzungssatz} \ref{Satz:AlgAbMor} gibt es einen $L$-Hom $\varphi\colon M\to\bar M'$. Jedes $f\in\mathcal F$ zerfällt in $M'[X]$ und da $M$ von allen Nullstellen erzeugt gilt $\phi(M)\subseteq M'$.
\end{proof}
\begin{Bsp}
    Eine normale Hülle von $\QQ(\sqrt[3]{2})/\QQ$ ist $\QQ(\sqrt[3]{2},\zeta a)$, der Zerfallskörper von $x^2-2.$
\end{Bsp}
\subsection{Separable Erweiterungen}
\begin{Def}
    $f\in K[X]$ heißt separable, wenn $f\in \bar K[X]$ keine mehrfachen Nullstellen hat.
\end{Def}
\begin{Def}
    Die formale Ableitung von $f\in K[X]$ ist $ f=\sum_{i=0}^na_iX^i$ ist $f'=\sum_{i=0}^ni\cdot a_iX^{i-1}$
\end{Def}
\begin{Lemma}[Leibniz-Regel]
    $$(fg)'=f'g+fg'$$
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Reduziere auf $f=X^n$ und $g=X^m$. Dann ist alles klar.
\end{proof}
\begin{Lemma}
    Sei $f\in K[X]$.
    \begin{enumerate}
        \item $b\in \bar K$ ist mehrfache Nullstelle von $f\iff f(b)=0=f'(b)\iff (X-b)| \ggT(f,f')$
        \item $f$ ist separable $\iff \ggT(f,f')=1$
    \end{enumerate}
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Der $\ggT$ ändert sich nicht bei Übergang zu einer Erweiterung $L/K$, also auch nicht bei $\bar K/K$. 1. ist eine Rechnung und 2. folgt aus $1$.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $f\in K[X]$ irreduzibel.
    \begin{enumerate}
        \item $f$ ist separable $\iff f'\neq 0$ in $K[X]$.
        \item Wenn $K$ Charakteristik $0$ hat, ist $f$ separable.
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
    \begin{align*}
        f \text{ separable}\iff\ggT(f,f')=1\iff f'\neq 0
    \end{align*} da $f'\neq f$.
    Wenn $K$ Charakteristik 0 hat, dann ist $f'\neq 0$ also ist $f$ separable.
\end{proof}
\begin{Bem} Für $f$ irreduzibel gilt:
    $f'=0\iff \chara K=p>0$ und $f=\sum_{i=0}^nb_iX^{p^i}$ für $b_i\in K$
\end{Bem}
\begin{Bem}
    Sei $p$ Primzahl und $K=\Quot(\FF_p[Y])$. Das Polynom $f=X^p-Y\in K[X]$ ist irreduzibel nach Eisenstein für das Primelement $Y\in\FF_p[X]$ und in-separable.
\end{Bem}
\begin{Def}
    Sei $L/K$ eine algebraische Körpererweiterung. 
    \begin{enumerate}
        \item $a\in L$ ist separable über $K$, wenn das Minimalpolynom von $a$ separable ist.
        \item $L/K$ ist separable, wenn jedes $a\in L$ separable ist.
        \item Der Separabilitätsgrad von $L/K$ ist $[L:K]_s= \abs{\Set{K-\Hom.\ L\to\bar K}}$
    \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Lemma}
    Sei $L=K(a)$ algebraisch über $K$.
    Dann gilt 
    \begin{enumerate}
        \item $[L:K]_s\leq [L:K]$
        \item $[L:K]_s=[L:K]\iff a$ separable über $K$
    \end{enumerate}
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $f$ Minimalpolynom von $a$ sodass $L\cong K[X]/(f)$.
    Es gilt 
    $$\abs{\Set{K-\Hom L\to\bar K}}=\abs{{\set{b\in\bar K}{ f(b)=0}}}\leq \deg(f)$$ und "$=$" genau dann, wenn $f$ separable. 
\end{proof}
\begin{Lemma}
    Sei $M/L/K$ endlich. Dann ist $[M:L]_s\cdot [L:K]_s=[M:K]_S$
\end{Lemma}
\begin{proof}
    $\bar K$ kann als algebraischer Abschluss von $M$ und $L$ aufgefasst werden.
    Dann gilt $$[M:L]_s=\abs{\set{\psi\colon M\to \bar K}{ \psi|_L=\varphi}}$$ für jeden $\phi\colon L\to\bar K$
    erfüllt die Abbildung $$R\colon\set{\psi\colon M\to\bar K}{ \psi|_K=id}\to\set{\varphi\colon L\to\bar K}{ \varphi|_K=id},\ \psi\mapsto \psi|_L$$  $$ \abs{R^{-1}\Set{\varphi}}=[M\colon L]_s.$$ Also
    $$[M:K]_s=\abs{\set{\psi\colon M\to\bar K}{ \psi|_K=id}}=[M:L]_s\cdot[L:K]_s$$
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ endlich.
    \begin{enumerate}
        \item $[L:K]_s\leq [L:K]$
        \item Es ist äquivalent:
        \begin{enumerate}
            \item $[L:K]_s=[L:K]$
            \item $L/K$ ist separable
            \item $L/K$ ist von separablen Elementen erzeugt
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
   \begin{enumerate}
       \item  Wähle $a_1,\dots,a_r$ sodass $L=K(a_1,\dots,a_r)$. 
    Es gilt $$[L:K]=[L:K(a_1)]\cdot[K(a_1):K]$$ und 
    $$[L:K]_s=[L:K(a_1)]_s\cdot [K(a_1):K]_s$$
    Jetzt folgt 1. mit Induktion.
    \item $b)\implies c)$ ist klar. Gelte c). $L=K(a_1,\dots,a_r)$ mit $a_i$ separable.
    Dann ist $[K(a_1):K]_s=[K(a_1):K]$ und nach Induktion $[L:K(a_1)]_s=[L:K(a_1)]$. Also gilt a).
    Gelte a) und sei $a\in L$. Dann ist 
    \begin{align*}
        [L:K]&=[L:K(a_1)]\cdot[K(a_1):K]\\
        & \geq [L:K(a_1)]_s\cdot[K(a_1):K]_s\\
        &=[L:K]_s=[L:K]
    \end{align*}
    Also ist $[K(a_1):K]=[K(a_1):K]_s$ und somit ist $a$ separable. Also gilt b).
   \end{enumerate}
\end{proof}
\begin{Kor}
    Seien $M/L/K$ algebraisch.
    $$M/K \text{ separable}\iff M/L \text{ und } L/K\text{ separable }$$
\end{Kor}
\begin{proof}
    Sei $M/K$ separable und $a\in M$. Sei $f\in K[X]$ das Minimalpolynom über $K$ und $g\in L[X]$ das Minimalpolynom über $L$. Dann $g|f$ in $L[X]$ also ist $g$ separable und damit auch $a$ separable über $L$.\\
    Seien $M/L$ und $L/K$ separable. Sei $a\in M$ und $g\in L[X]$ das Minimalpolynom. Wähle $K\subseteq L'\subseteq L$ sodass $L'/K$ endlich ist und $g\in L'[X]$. Sei $M'=L'(a)$. Dann ist $M'/L'/K$ endlich. Minimalpolynom von $a$ über $L'$ ist $g$ und das ist separable, da $M/L$ separable. Somit ist $M'/L'$ separable. $L'/K$ ist separable das $L/K$ separable.
    Somit ist ohne Einschränkung $M/L/K$ endlich.
    Dann zeigt eine Rechnung mit den Graden der Erweiterungen, dass $M/K$ separable ist.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Der Zerfällungskörper einer Menge von separablen Polynomen ist eine separable Erweiterung.
\end{Kor}
\begin{proof}
    Sei $L/K$ Zerfällungskörper von $\mathcal F\in K[X]$ bestehend aus separablen Polynomen. Zu $a\in L$ gibt es endliche Teilmenge $\mathcal F'\subseteq \mathcal F$ sodass $a\in L'$ wobei $L'\subseteq L$ Zerfällungskörper von $\mathcal F'.$ $L'/K$ ist endlich und von separablen Elementen erzeugt. Somit ist $L'/K$ separable. Insbesondere ist $a$ separable über $K$.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Die normale Hülle einer separablen Erweiterung ist ebenfalls separable
\end{Kor}
\begin{proof}
    Folgt aus der Konstruktion der normalen Hülle.
\end{proof}
\subsection{Endliche Körper}
\begin{Lemma}
    Sei $K$ ein beliebiger Körper der Charakteristik $p>0$. Die Abbildung $\phi\colon K\to K,\ \phi(x)=x^p$ ist ein Ringhomomorphismus. Wenn $K$ endlich ist, dann ist $\phi$ bijektiv.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Es ist $$\phi(x+y)=\sum_{i=0}^p\binom{p}{i}x^iy^{p-i}=y^p+x^p=\phi(x)+\phi(y)$$
    $\phi$ ist immer injektiv. Wenn $K$ endlich ist, dann automatisch bijektiv.
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $q=p^r$ und $\FF_q$ ein Zerfällungskörper von $x^q-x$ über $\FF_p.$
\end{Def}
\begin{Satz} Sei $q=p^r$ für eine Primzahl $p$.
    $\FF_q$ ist ein endlicher Körper mit $q$ Elementen und jeder endlich Körper ist isomorph zu $\FF_q$ für ein $q=p^r$ wobei $p=\chara K$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $K$ irgendein endlicher Körper der Charakteristik $p>0$ und $b\in K$. Es ist $(X^q-X)(b)=0\iff \phi^r(b)=b$. Dann ist $\set{x\in K}{ \phi^r(x)=x}$ ein Teilkörper von $K$.
    In $\FF_q[X]$ zerfällt $X^q-X$ in Linearfaktoren. Die Ableitung ist $(X^q-X)'=-1$ was teilerfremd ist zu $X^q-X$. Also ist $X^q-X$ separable. Also hat $X^q-X$ $q$-viele verschiedene Nullstellen, die einen Teilkörper $L\subseteq \FF_q$ bilden. Somit $\FF_q=L$ und $|\FF_q|=q$.
    Sei $K$ ein endlicher Körper der Charakteristik $p$. Dann ist $[K:\FF_p]=r<\infty$ und damit $|K|=p^r=q$.
    Für $a\in K$ gilt $a^q=a$. Denn wenn $a=0$ dann ist das richtig und wenn $a\neq 0$ dann ist $a\in K^*$ und $|K^*|=q-1$. Nach \hyperref[Kor:Lagrange2]{ Satz von Lagrange} \ref{Kor:Lagrange2} gilt $a^{q-1}=1$ also $a^q=a$ für alle $a\in K$. Das heißt $x^q-x$ zerfällt in $K[X]$ und somit gibt es Homomorphismus $\FF_q\to K$ mit $|\FF_q|=q=|K|$ also ist $\FF_q\cong K$.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $K$ ein beliebiger Körper und $G\subseteq K^*$ eine endliche Untergruppe. Dann ist $G$ zyklisch.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $n=|G|$. Der Struktursatz für endlich abelsche Gruppen impliziert 
    $$G\cong \ZZ/m_1\ZZ\times \dots\times \ZZ/m_r\ZZ$$ mit $m_1|m_2|\dots| m_r$ und $n=\prod_{i=1}^rm_i$.
    Für jedes $a\in G$ gilt $a^{m_r}=1$. Sei also $f=X^{m_r}-1$. Jedes $a\in G$ ist Nullstelle von $f$ und $f$ hat höchstens $m_r$ verschiedene Nullstellen. Somit ist $n=m_r$ und $G\cong \ZZ/m_r\ZZ$ zyklisch.

\end{proof}
\begin{Kor}
    Wenn $K$ ein endlicher Körper ist, dann ist $K^*$ zyklisch mit $K^*\cong \ZZ/(q-1)\ZZ$
\end{Kor}
\begin{Bsp}
    Sei $K=\CC$ und $G=\set{z\in\CC}{ z^n=1}=\mu_n(\CC)$. Dann ist $G$ zyklisch. $x^n-1$ ist separable da die Ableitung nicht $0$ ist. Somit ist $G\cong \ZZ/n\ZZ$ $G=\set{e^{2\pi i k/n}}{ 0\leq k\leq n-1}$ erzeugt von $e^{2\pi i/n}$. 
    Es gilt: $e^{2\pi i k/n}$ erzeugt $\mu_n(\CC)$ genau dann wenn $\ggT(k,n)=1$.
\end{Bsp}
\subsection{Galoiserweiterungen}
\begin{Def}
    Eine Körpererweiterung $L/K$ ist eine Galoiserweiterung, wenn $L/K$ normal und separable ist. In dem Fall ist $\Gal(L/K)=\Aut_K(L)$
\end{Def}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ endlich. Dann ist $|\Aut_K(L)|\leq [L:K]$ und Gleichheit gilt genau dann, wenn $L/K$ Galoisch.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Wähle algebraischen Abschluss $\bar L/L$. Es gilt 
    $$\Aut_K(L)=\Hom_K(L,L)\subseteq \Hom_K(L,\bar L)$$
    Somit $|\Aut_K(L)|\leq [L:K]_s\leq [L:K]$.
    Gleichheit in 1 ist genau dann, wenn $L/K$ normal und Gleichheit in 2 genau dann, wenn $L/K$ separable.
\end{proof}
\begin{Bsp}
    Sei $L=\QQ(\sqrt[3]{2},\zeta)/\QQ$ wobei $\zeta=e^{2\pi i/3}$. Es ist $[L:K]=6$ und $L/K$ Galoisch. Sei $N=\{a,\zeta a,\zeta^2 a\}$ und $\sigma\in\Gal(L/K)$ $\sigma(N)\subseteq N$. Haben also 
    $$\psi\colon \Gal(L/K)\to S(N)\cong S_3,\ \sigma\mapsto \sigma|_N$$
    $\psi$ ist injektiv denn $\sigma$ ist Identität auf $\QQ$ also muss es sich auf Erzeugern unterscheiden. Da $|\Gal(L/K)|=[L:K]=6=|S_3|$ ist $\psi$ bijektiv.
\end{Bsp}
\begin{Def}
    Sei $L$ ein Körper und $G\subseteq \Aut(L)$ Untergruppe.
    Der Körper der $G$-Invarianten ist $L^G=\set{x\in L}{\sigma(x)=x\ \forall \sigma\in G}$
\end{Def}
\begin{Lemma}\label{Lem:Galois1}
    Wenn $L/K$ endlich Galoisch ist mit $G=\Gal(L/K)$, dann ist $K=L^G$.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Es gilt $K\subseteq L^G\subseteq L$ und $G\subseteq\Aut_{L^G}(L)$. Es ist $L/L^G$ Galoisch und deshalb
    $$[L:K]\geq [L:L^G]=|\Aut_{L^G}(L)|\geq |G|=[L:K]$$
    Somit $[L^G:K]=1$ und $L^G=K$.
\end{proof}
\begin{Satz}\label{Satz:Galois2}
    Sei $G\subseteq \Aut(L)$ eine endliche Untergruppe und $K=L^G$. Dann ist $L/K$ Galoisch und $[L:K]=|G|$ und $\Gal(L/K)=G$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $b\in L$ und $N\subset L$ die $G-$Bahn von $b$, das heißt $N=\set{\sigma(b)}{ \sigma\in G}=\{b_1,\dots,b_r\}$ wobei $r=|N|$. Sei $f=\prod_{i=1}^r(X-b_i)\in L[X]$.
    Es ist $$f^\sigma=\prod_i(X-b_i)^\sigma=\prod_i(X-\sigma(b_i))=\prod_i(X-b_i)=f$$ für alle $\sigma\in G.$ Also ist $f\in K[X]$ und $b$ algebraisch über $K$ und separable da $f$ in verschiedene Nullstellen zerfällt.
    Also ist $L/K$ Galoisch.
    Angenommen $[L:K]>|G|$. Sei $G=\Set{\sigma_1,\dots,\sigma_n}$. Wähle $y_1,\dots,y_m\in L$ $K$-linear unabhängig und sei $A$ die Matrix $A=(\sigma_i(y_j))_{i,j}\in M_{n\times m}(L)$.
    Aus $m>n$ folgt es gibt ein $b\in L^m\setminus\Set{0}$ im Kern von $A$.
    Sei $b=(b_1,\dots b_m)$ und $\sigma(b)=(\sigma(b_1),\dots,\sigma(b_m))$.
    Dann ist $A\cdot \sigma(b)=0$.
    Sei $\ell(b)$ die Anzahl der $j$ mit $b_j\neq 0$ Wähle also $b\neq 0$ mit $Ab=0$ und $\ell(b)$ minimal. Ohne Einschränkung $b_j=1$ für ein $j$.
    Für $\sigma\in G$ ist $\ell(b-\sigma(b))<\ell(b)$ da $\sigma(1)=1$ und $A(b-\sigma(b))=0$. Da $\ell(b)$ minimal ist $b=\sigma(b)$ und somit $b\in K^m$.
    Da $Ab=0$ ist $\sum_{j=1}^my_jb_j=0$ und somit sind die $y_i$ linear abhängig Was ein Widerspruch darstellt.
    Also ist $[L:K]=|G|$ und damit 
    $$|G|\leq |\Gal(L/K)|=[L:K]=|G|$$ also $G=\Gal(L/K)$
\end{proof}
\begin{Bsp}
    $\FF_q$ ist Galoisch über $\FF_p$. Sei $\phi\colon \FF_q\to \FF_q, \phi(x)=x^p$ der Frobenius. Es ist $G=\Gal(\FF_q/\FF_p)=\anglebr{\phi}$
, denn $\phi(x)=x\iff x^p-x=0$ hat nur $p$ verschiedene Lösungen. Also ist $\FF_p\subseteq \FF_q^{\anglebr{\phi}}$ eine Gleichheit. Der Satz zeigt, dass $G$ von $\phi$ erzeugt ist.
\end{Bsp}
\begin{Satz}[Galoiskorrespondenz]
Sei $L/K$ eine endliche Galoiserweiterung und $G=\Gal(L/K)$.
\begin{enumerate}
    \item Folgende Abbildungen sind zueinander inverse Bijektionen:
$$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZABgBpiBdUkANwEMAbAVxiRAB12GYAzHT4JxwwAHjmABVMMIBOAcxlM0aGGAAEAEgASnOEwBGcGMICOagOIaAvpxlY5AC37srIK6XSZc+QigBM5FS0jCxsnNx8AkKi4gBaAO5YcADGDqoA1gBvaDIwMpoA0roGRqZqALLFhsYwZgAy1rb2TpyuVkEwUHLwRKA8MhAAtkhkIDgQSACM1HAOWHxIALQALNT0zKyIIDrsg3RocONqdQB6Wm4eIP1DU9TjIzNzC4grayGbHOzCYsDmjFYACjqAHpygBKTh7A7XQYVNwUKxAA
\begin{tikzcd}
\Set{\text{Untergruppen $H\subseteq G$}} \arrow[rr, "H\mapsto L^H", shift left=4] &  & \Set{\text{Zwischenkörper $K\subseteq M\subseteq L$}} \arrow[ll, "\Gal(L/M)\mapsfrom M", shift left=4]
\end{tikzcd}$$
\item Wenn $H$ mit $M$ korrespondiert, dann ist $[M:K]=[G:H]$ oder äquivalent $[L:M]=|H|$
\item Wenn $\sigma\in G$ ist und $M$ zu $H$ korrespondiert, dann korrespondiert $\sigma(M)$ zu $\sigma H\sigma^{-1}$
\item wenn $H_1$ zu $M_1$ korrespondiert und $H_2$ zu $M_2$ korrespondiert, dann ist $$H_1\subseteq H_2\iff M_1\supseteq M_2$$
\item $M=K$ korrespondiert zu $H=G$ und $M=L$ korrespondiert zu $H=\Set{e}$.
\end{enumerate}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[] 
        \item Man prüft leicht, dass beide Abbildungen wohldefiniert sind.
        Wenn $K\subseteq M\subseteq L$ Zwischenkörper ist, dann ist $M=L^{\Gal(L/M)}$ wegen \hyperref[Lem:Galois1]{Lemma} \ref{Lem:Galois1}.
        Wenn $H\subseteq G$ eine Untergruppe ist, dann ist $H=\Gal(L/L^H)$ nach \hyperref[Satz:Galois2]{Satz} \ref{Satz:Galois2}.
        \item $$[M:K][L:M]=[L:K]=|G|=|H|[G:H]$$ und $[L:M]=|\Gal(L/M)|=H$
        \item Sei $\tau\in G$
        \begin{align*}
            \tau\in \Gal(L/M)&\iff \tau(b)=b,\ \forall b\in M\\
            &\iff \sigma \tau\sigma^{-1}\sigma(b)=\sigma(b),\ \forall b\in M\\
            &\iff \sigma\tau\sigma^{-1}(c)=c,\ \forall c\in \sigma(M)\\
            & \iff \sigma\tau\sigma^{-1}\in\Gal(L/\sigma(M))
        \end{align*}
        \item Klar
        \item klar
    \end{enumerate}
\end{proof}

\end{Satz}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ endlich Galoisch. Korrespondiere $M$ zu $H$ in der Galoiskorrespondenz.
    Es gilt 
    \begin{align*}
        M/K \text{ Galoisch}&\iff M/K \text{ normal}\\
        & \iff H\subseteq G \text{ ist normale Untergruppe.}
    \end{align*} In dem Fall gilt $\Gal(M/K)\cong G/H$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    $L/K$ separable $\implies M/K$ separable. Somit gilt die erste Äquivalenz.
    Jeder $K$-Homomorphismus $$\sigma\colon M\to \bar L$$ hat Fortsetzung zu einem $K$-Homomorphismus $$\tilde\sigma\colon L\to\bar L .$$  Da $L/K$ normal ist, gilt $\tilde\sigma(L)=L$ das heißt $\tilde\sigma\in\Aut(L/K)=\Gal(L/K)=G$
    \begin{align*}
        M/K \text{ normal}&\iff \forall\sigma\in\Hom_K(M,\bar L): \sigma(M)=M\\
        & \iff \forall\tilde\sigma\in G: \tilde\sigma(M)=M\\
        &\iff \text{Für jedes } \tilde \sigma\in G: \tilde\sigma H\tilde\sigma^{-1}=H\\
        &\iff H\subseteq G \text{ normal.}
    \end{align*}
    Sei $M/K$ normal. Für $g\in G$ ist $g(M)=M$. Somit haben wir einen Homomorphismus von Gruppen 
    $\psi\colon \Gal(L/K)\to\Gal(M/K), \sigma\mapsto \sigma|_M$
    Jedes $\tau\in\Gal(M/K)=\bar G$ hat Fortsetzung zu $\bar\tau\in\Gal(L/K)$. Somit ist $\psi$ surjektiv. $\psi$ induziert $\Gal(L/K)/\ker(\psi)\stackrel{\sim}{\to}\Gal(M/K)$ und 
    $$\Ker(\psi)=\set{g\in G}{ g|_M=\id}=\set{g\in\Aut(L)}{ g|_M=\id}=\Gal(L/M)=H.$$
\end{proof}
\begin{Kor}\label{Kor:SepZwischen}
    Wenn $L/K$ endlich separable ist, dann hat $L/K$ nur endlich viele Zwischenkörper.
\end{Kor}
\begin{proof}
    Sei $\bar L/K$ eine normale Hülle von $L/K$. $\bar L/K$ ist Galoisch. Zwischenkörper von $L/K$ sind Zwischenkörper von $\bar L/K$. Diese korrespondieren zu Untergruppen von $G=\Gal(\bar L/K)$. Die letzte Menge ist endlich.
\end{proof}
\begin{Bsp}
    Sei $L$ Zerfällungskörper von $X^3-2$ über $K=\QQ$. Die Abbildung 
    $\psi\colon G\to S_3$ sei definiert durch Formel $\sigma(a_i)=a_{\psi(\sigma)(i)}$ für $a_1=\sqrt[3]{2}$, $a_2=\zeta a_1$, $a_3=\zeta^2a_1$.
    Untergruppen von $G$ sind 
    $$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQAdD4GLgXxB9S6TLnyEU5UsWp0mrdgB4AFGQBMASgB8g4SAzY8BImRk0GLNohAqyAZm26Rh8UTXTZFhdZXuHOoWcxYxQ7D3N5KxtVUj9HQP1RIwlkdzVPSPYAcUFZGCgAc3giUAAzACcIAFskKRAcCCQyEAALGHoodkgwNgSK6tqaBqR3VvbO627evX6axDrhxDCxjq6CabLKuYXGxAAWGjbVyfWnEFmmod2AVkPxtZ6zi8RRxduVifBTvq2kZbe7scvo8fgN9lckO8jp8prk+EA
\begin{tikzcd}
                               & \Set{e} \arrow[ld, no head] \arrow[d, no head] \arrow[rd, no head] \arrow[rrd, no head] &                              &                                 \\
{\anglebr{(1,2)}} \arrow[rrd, no head] & {\anglebr{(1,3)}} \arrow[rd, no head]                                                         & {\anglebr{(2,3)}} \arrow[d, no head] & {\anglebr{(1,2,3)}} \arrow[ld, no head] \\
                               &                                                                                       & G                            &                                
\end{tikzcd}$$
Das entspricht den Teilkörpern 
$$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQAZEAX1PU1z5CKAEykR1Ok1bsA0jz4gM2PASLlSxSQxZtEIADoGAisYAURgF4wc9AHoijcAI4AnHMgDMlYCO4BKBX4VISIyLRodGX0jUwsDa1snNw9vXwCgpQFVYWQxCKlddljzZPcvHz9A3mDBNRRPTW1pPUMTUoSbemrJGCgAc3giUAAzVwgAWyQNEBwIJDEQAAsYeih2SDA2SJb2ERAaRnoAIxhGAAVs0P0sMGxYTLHJ6Zo5pEbl1fX9Te3C6JA+0OJzOlxC9RAt3ubBqICeU0QMzeiAALDQVmsNgQ-lFWkCQEdThcrhCoVgHrD4S9ZvNEABWdFfLFbA7-VqeVmE0Ek4SQu7kmGKKn0160sifTE-bGs3F7Tkg4ng3lkilC8YItE0pDijHfcDSnZFfQc4FEsF1ZX81WjdXvUXaxmS-Usw0Ak0EhXmnLsFWCm3PRCLZE6plSl1s9jurmKi0+q0wyjcIA
\begin{tikzcd}
                                                                & L \arrow[ld, "2" description, no head] \arrow[d, "2" description, no head] \arrow[rd, "2" description, no head] \arrow[rrd, "3" description, no head] &                                                        &                                                 \\
{\QQ(\zeta^2\sqrt[3]{2})} \arrow[rrd, "3" description, no head] & {\QQ(\zeta\sqrt[3]{2})} \arrow[rd, "3" description, no head]                                                                                          & {\QQ(\sqrt[3]{2})} \arrow[d, "3" description, no head] & \QQ(\zeta) \arrow[ld, "2" description, no head] \\
                                                                &                                                                                                                                                       & K                                                      &                                                
\end{tikzcd}$$
\end{Bsp}
\begin{Satz}[Satz vom primitiven Element]\label{Satz:PrimElt}
Sei $L/K$ eine endliche separable Erweiterung. Dann gibt es ein $a\in L$ mit $L=K(a)$.
    
\end{Satz}
\begin{proof}
    Wenn $K$ endlich ist, dann ist $L=\FF_q$ endlich.
    $L^*=\ZZ/(q-1)\ZZ$ ist zyklisch. Sei $a\in L^*$ Erzeuger als Gruppe. Dann ist 
    $L=\Set{0}\cup \set{a^n}{ n\in\NN}$ und somit $L=K(a)$. Wenn $K$ unendlich. wähle $a\in L$ sodass $[K(a):K]$ maximal ist und sei $b\in L$. Für $c\in K$ sei $M_C=K(a+cb)$. Da es nach \hyperref[Kor:SepZwischen]{Satz} \ref{Kor:SepZwischen} nur endlich viele Zwischenkörper gibt, gibt es nur endlich viele Möglichkeiten für $M_C$. Somit gibt es $c_1\neq c_2$ mit $M_{c_1}=M_{c_2}$. Dann ist $a+c_1b,a+c_2b\in K(a+c_1b)=K(a+c_2b)$
    Also ist $(c_1-c_2)b\in M_{c_1}$ also ist $b\in M_{c_1}$ und damit $a\in M_{c_1}$
    Somit $K(a)\subseteq K(a+c_1b)$ und wegen Maximalität von $[K(a):K]$ ist $K(a)=M_{c_1}$. Somit $b\in K(a)$ also $L=K(a).$
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $L/K$ eine Körpererweiterung und $M_1,M_2$ zwei Zwischenkörper. Die Komposition $M_1M_2$ ist der kleinste Teilkörper von $L$, der $M_1$ und $M_2$ enthält.
\end{Def}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ eine endliche Galoiserweiterung und $G=\Gal(L/K)$. Wenn $M_1,M_2$ jeweils zu $H_1,H_2$ korrespondieren, dann korrespondiert $M_1M_2$ zu $H_1\cap H_2$ und $M_1\cap M_2$ korrepondiert zu $\langle H_1,H_2\rangle$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Der Kleinste Teilkörper der $M_1$ und $M_2$ enthält korrespondiert zu größten Untergruppe von $G$, die in $H_1$ und $H_2$ liegt. Analog folgt die andere Aussage.
\end{proof}
\begin{Satz}[Translationssatz]\label{Satz:Translat}
    Sei $L/K$ eine endliche Galoiserweiterung und $K\subseteq M\subseteq L$ sodass $M/K$ Galoisch. Sei $K\subseteq K'\subseteq L$ ein Zwischenkörper und $M'=MK'$ Kompositum. Dann ist $M'/K'$ Galoisch und $\Gal(M'/K')\cong \Gal(M/M\cap K')$. Insbesondere ist $[M':K']=[M:K'\cap M]$
    $$% https://tikzcd.yichuanshen.de/#N4Igdg9gJgpgziAXAbVABwnAlgFyxMJZARgBoAGAXVJADcBDAGwFcYkQBZEAX1PU1z5CKAEwVqdJq3YcA5Dz4gM2PASJjiEhizaIQAaXm9+KoUTKaa26XsMAdOwGN6aAARdjSgauHIAzOJWUrogADIKJoJqKOSklpI67Po8EjBQAObwRKAAZgBOEAC2SACsNDgQSAEgABYw9FDskGBsnvlFVeWViGK19Y16za2K7cWI1RVIsX0NTQTDuQVjvZOIZDMD4PMgNIz0AEYwjAAK3mZ6jDA5OBEgo1NdSOt1s4PbbUtPj4gALDQvmyGKW4QA
\begin{tikzcd}
                     & M \arrow[r, no head]                           & MK' \arrow[r, no head] & L \\
K \arrow[r, no head] & K'\cap M \arrow[r, no head] \arrow[u, no head] & K' \arrow[u, no head] &  
\end{tikzcd}$$
\end{Satz}
\begin{proof}
    $M/K$ ist der Zerfällungskörper von separablen Polynomen $f\in K[X]$. Dann ist $M'/K'$ der Zerfällungskörper von den selben Polynomen aufgefasst in $K'[X]$. Somit ist $M'/K'$ Galoisch.
    Für $\sigma\in\Gal(M'/K')$ ist $\sigma|_K=id_K$.
    Da $M/K$ normal ist, folgt $\sigma(M)=M$ das heißt $\sigma|_M\in \Gal(M/K)$. Das gibt Gruppenhomomorphismus
    $$\psi\colon \Gal(M'/K')\to\Gal(M/K),\sigma\mapsto \sigma|_M$$.
    Angenommen $\psi(\sigma)=id$ Dann ist $\sigma|_{MK'}=id$ also $\sigma=id$. Also ist $\psi$ injektiv. Sei $H\subseteq \Gal(M/K)$ das Bild.
    Dann ist 
    \begin{align*}
        M^H&=M^{\psi(\Gal(M'/K')}\\
        &= \set{ x\in M}{ \sigma(x)=x\ \forall\sigma\in\Gal(M'/K')}\\
        &= M\cap\set{ x\in M'}{ \sigma(x)=x\ \forall\sigma\in\Gal(M'/K')}\\
        &= M\cap K'
    \end{align*}
    Also ist $H=\Gal(M/M\cap K')$
\end{proof}
\subsection{Galoisgruppe einer Gleichung}
\begin{Def}
    Sei $f\in K[X]$ ein separables Polynom und $L/K$ ein Zerfallskörper von $f$. Die Galoisgruppe von $f$ ist $\Gal(L/K)$
\end{Def}
\begin{Bem}
    Sei $N$ die Menge der Nullstellen von $f$ in $L$.
    Haben injektiven Gruppenhomomorphismus $\Gal(L/K)\to S(N)\cong S_n,\ \sigma\mapsto \sigma|_N$ wobei $n=\deg(f)=|N|$. Das zeigt
\end{Bem}
\begin{Satz}
    Wenn $L/K$ Zerfällungskörper eine separablen Polynoms $f$ von Grad $n$ ist, dann $\Gal(L/K)\to S_n$ injektiv.
\end{Satz}
\begin{Def}[Diskriminante]
    Sei $f\in K[X]$ ein normiertes Polynom, $$f=\prod_{i=1}^n(X-\alpha_j)$$ in $\bar K[X]$ und $n=\deg(f)$. Sei 
    $$\delta=\prod_{\stackrel{i,j\in\Set{1,\dots,n} }{i<j}}(\alpha_i-\alpha_j)\in\bar K.$$
    Dann ist $\Delta=\delta^2\in\bar K$ die Diskriminante von $f$
\end{Def}
\begin{Lemma}
    Es ist $\Delta\in K$ und es gilt  $$\Delta\neq 0\iff f \text{ ist separable.}$$
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $\Delta\neq 0$ und $L/K$ Zerfällungskörper von $f$.
    Dann ist $L/K$ Galoisch und für $\sigma\in G=\Gal(L/K)$ gilt
    $$\sigma(a_i)-\sigma(\alpha_j)=\alpha_{i'}-\alpha_{j'}=-(\alpha_{j'}-\alpha_{i'})$$ 
    und einer der letzten beiden Terme taucht als Faktor in $\delta$ auf. Also ist $\sigma(\delta)=\pm \delta$ und damit $\sigma(\Delta)=\Delta$. Also gilt $\Delta\in L^G=K$.
\end{proof}
\begin{Bem}
    Wenn $f$ separablel, dann ist für $\sigma\in\Gal(L/K)$ $$\sigma(\delta)=\sign(\sigma)\delta$$ wobei wir $\sigma$ als Element in $S_n$ auffassen.
\end{Bem}
\begin{Bem}
    sei $f\in K[X]$ und $n=\deg(f)$.
    \begin{enumerate}
        \item Sei $n=2$ und $f=X^2+pX+q=(X-\alpha_1)(X-\alpha_2)=X^2-(\alpha_1+\alpha_2)X+\alpha_1\alpha_2$
        und $$\Delta=(\alpha_1-\alpha_2)^2=(\alpha_1+\alpha_2)^2-4\alpha_1\alpha_2=p^2-4q$$
        \item Sei $n=3$ und $\chara (K)\not\in\Set{2,3}$ und $f=X^3+a_2X^2+a_1X+a_0$. Für $Y=X+\frac{1}{3}a_2$ erhalten wir können wir $X$ ersetzen und behalten die gleiche Diskrimminante. Wir bekommen
        \begin{align*}
            f&=(Y-\frac{1}{3}a_2)^3+a_2(Y-\frac 13 a_2)^2+a_1(Y-\frac 1 3a_2)+a_0\\
            &=Y^3+aY+b
        \end{align*} für irgendwelche $a,b\in K$. Sei also $f=X^3+aX+b$. Eine ähnliche 
        Rechnung wie für $n=2$ ergibt $\Delta=-4a^3-27b^2$
    \end{enumerate}
\end{Bem}
\begin{Satz}
    Sei $\chara (K)\not\in\Set{2,3}$ und $f=X^3+aX+b\in K[X]$ irreduzibel. Dann ist ein Zerfällungskörper $L/K$ von $f$ Galoisch. Es ist $\Gal(L/K)\subseteq S_3$.
    \begin{enumerate}
        \item $\Delta$ ist Quadrat in $K\implies G=A_3\cong\ZZ/3\ZZ$
        \item $\Delta$ kein Quadrat in $K\implies G=S_3$
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
    Da $f$ irreduzibel gilt für eine Nullstelle $\alpha$ von $f$ dass $[K(\alpha):K]=3$ ist. Also ist $[L:K]\in\Set{3,6}$.
    Die einzigen Untergruppen von $S_3$ mit 3 bzw. 6 Elementen sind $A_3$ bzw $S_3$
    \begin{align*}
        G=A_3&\iff G=\ker(\sign\colon S_3\to\Set{\pm 1})\\
        &\iff \forall\sigma\in G: \sign(\sigma)=1\\
        &\iff \forall \sigma\in G\colon \sigma(\delta)=\delta\\
        &\iff \delta\in L^G=K\\
        &\iff \Delta \text{ ist Quadrat in K}
    \end{align*}
\end{proof}
\begin{Bsp}
    Sei $f=X^3-a$ wobei $a$  keine dritte Potenz in $K=\QQ$ ist.
    $f$ hat keine Nullstelle also ist $f$ irreduzibel. $\Delta=-27a^2$ ist kein Quadrat in $\QQ$. Also ist $\Gal(L/K)=S_3$
\end{Bsp}
\begin{Lemma}\label{Lem:RatNst}
    Sei $R$ faktoriell und $g,h\in K[X]$ normiert und sei $K=\Quot(R)$. Wenn $g\cdot h\in R[X]$ dann ist $g,h\in R[X]$.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Es ist $g/c(g), h/c(h)\in R[X]$. Also sind $1/c(g),1/c(h)\in R$ da $g,h$ normiert.
    Es ist $1=c(gh)=c(g)c(h)$ also ist $1/c(g),1/c(h)\in R^*$ also ist $c(g),c(h)\in R^*$ also ist $h,g\in R[X]$.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Wenn $f\in\ZZ[X]$ normiert ist und $a\in\QQ$ eine Nullstelle von $f$, dann ist $f=(X-a)\cdot g$, wobei $g$ normiert ist. Dann ist $a\in\ZZ$ und $g\in\ZZ$.
\end{Kor}
\begin{Bsp}
    $X^3-3x+1$ mögliche Nullstellen in $\QQ$ sind Teiler von $1$ in $\ZZ$. Das sind aber keine Nullstellen, also ist $f$ irreduzibel in $\QQ[X]$.
    $\Delta=-4(-3)^3-27\cdot 1^2=3^4$ ist Quadrat, also $\Gal(L/K)=A_3$
\end{Bsp}
\begin{Def}
    Sei $K$ ein Körper und $\mu_n(K)=\set{x\in K}{ x^n=1}$ Gruppe der $n$-ten Einheitswurzeln in $K$.
\end{Def}
\begin{Satz}
    Sei $\chara (K) \not\mid n$. Dann ist $\mu_n(\bar K)$ zyklisch von Ordnung $n$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    $f=X^n-1$ und $f'=nX^{n-1}\neq 0$. Einzige Nullstelle von $f'$ ist $x=0$ aber $f(0)\neq 0$. Somit ist $ggT(f,f')=1$ und damit $f$ separabel.
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $\chara (K)\not\mid n$. Ein $\zeta\in\mu_n(K)$ heißt primitive $n$-te Einheitswurzel, wenn $\zeta$ die Gruppe $\mu_n(\bar K)$ erzeugt. Sei $K(\zeta_n)=K(\mu_n(\bar K))$ der Zerfällungskörper von $x^n-1$. $K(\zeta_n)$ heißt der $n$-te Kreisteilungskörper über $K$.
\end{Def}
\begin{Lemma}\label{Lem:MorGSn}
    Sei $G$ eine zyklische Gruppe mit $|G|=n$. Dann ist $\End(G)\cong \ZZ/n\ZZ$ als Ring und $\Aut(G)\cong (\ZZ/n\ZZ)^*$ als Gruppe.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Wähle Isomorphismus $\psi\colon \ZZ/n\ZZ\to G$ Wenn $f\colon G\to G$ Endomorphismus ist, dann ist $\psi^{-1}f\psi$ ein Endomorphismus von $\ZZ/n\ZZ$.
    somit $End(G)\cong End(\ZZ/n\ZZ)\cong \ZZ/n\ZZ$ denn Endomorphismen eindeutig bestimmt durch $f(1)=a$.
\end{proof}
\begin{Def}
   Die Anzahl der zu $n$ teilerfremden Zahlen in $\Set{0,1,\dots,n-1}$ ist $$\varphi(n)=\abs{(\ZZ/n\ZZ)^*}.$$ Die Funktion $\varphi$ heißt Eulersche $\varphi$-Funktion
\end{Def}
\begin{Lemma} Es gilt
    \begin{enumerate}
        \item  $\ggT(n,m)=1\implies \varphi(nm)=\varphi(n)\varphi(m)$
        \item $\varphi(\kgV(n,m))\varphi(\ggT(n,m))=\varphi(n)\varphi(m)$
        \item Wenn $n=\prod_{i=1}^rp_i^{e_i}$ wobei $p_i$ paarweise verschiedene Primzahlen, dann ist 
        $$\varphi(n)=\prod_{i=1}^n\varphi(p_i^{e_i})=\prod_{i=1}^n(p_i-1)p_i^{e_i-1}$$
    \end{enumerate}
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Nach Chinsesischem Restzatz ist $\ZZ/nm\ZZ\cong \ZZ/n\ZZ\times \ZZ/m\ZZ$ also gilt die erste Aussage. Die zweite Aussage folgt aus der ersten.
    Für die dritte reicht $\varphi(p^e)=p^{e-1}(p-1)$ für eine Primzahl $p$.
    Nicht-Einheiten in $\ZZ/p^e\ZZ$ sind $0,p,2p,\dots,(p^{e-1}-1)p$, das sind also $p^{e-1}$ viele. Somit $|(\ZZ/p^e\ZZ)^*|=p^e-p^{e-1}$
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $L=K(\zeta_n)/K$. Die Abbildung 
    $$\psi\colon\Gal(L/K)\to\Aut\mu_n(\bar K),\; \sigma\mapsto \sigma|_{\mu_n(L)}$$ ist ein injektiver Gruppenhomomorphismus.
\end{Satz}
\begin{proof}
    $\psi$ ist injektiv, da $L/K$ von $\mu_n(L)$ erzeugt ist.
\end{proof}
\begin{Kor}\label{Kor:ChiGal}
    Sei $$\phi\colon(\ZZ/n\ZZ)^*\to Aut(\mu_n(\bar K)),\ a\mapsto (\mu_n(\bar K)\to\mu_n(\bar K),\ \zeta\mapsto \zeta^a)$$ der Isomorphismus aus \hyperref[Lem:MorGSn]{Lemma} \ref{Lem:MorGSn}.
    Dann ist $$\chi=\phi^{-1}\psi\colon G\to (\ZZ/n\ZZ)^* $$ gegeben durch $$\zeta^{\chi(\sigma)}=\zeta^{\phi^{-1}(\sigma|_{\mu_n(\bar K)})}=\sigma(\zeta).$$
    Insbesondere ist $\chi$ injektiv und $\sigma(\zeta_n)=\zeta_n^{\chi(\sigma)}$ und dadurch $\chi(\sigma)$ schon bestimmt.
\end{Kor}
\begin{Kor}
    $\Gal(K(\zeta_n)/K)$ ist eine abelsche Gruppe.
\end{Kor}
\begin{Bsp}
    $K=\RR$ and $n\geq 3$. Dann ist $\mu_n(\CC)\subsetneq\RR$ und somit $K(\mu_n(\CC))=\CC$.
    $\Gal(\CC/\RR)=\Set{\id,\sigma}$ wobei $\sigma$ die komplexe Konjugation ist. Es ist $\chi(\sigma)=-1$ denn
    für $\zeta\in\mu_n(\CC)$ ist $\sigma(\zeta)=\bar\zeta=\zeta^{-1}$
\end{Bsp}
\begin{Satz}
    Sei $q=p^r$ für eine Primzahl $p$ und $L/\FF_q$ eine endliche Galoiserweiterung. Dann ist $G=\Gal(L/\FF_q)$ von $\phi_q$ erzeugt, wobei $\phi_q(x)=x^q$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    $\FF_q$ ist Zerfällungskörper von $x^q-x$ über $\FF_p$ und
    $\FF_q=\set{x\in L}{ \phi_q(x)=x}$. Somit ist $\phi_q\in G$.
    Für $H=\langle \phi_q\rangle\subseteq G$ ist 
    dann $L^H=\FF_q=L^G$ also ist $H=G$.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Sei $q=p^r$ und $n\in\NN$ mit $p\not\mid n$. Sei $L=\FF_q(\zeta_n)$ wobei $\zeta_n\in\bar \FF_q$ primitive $n$-te Einheitswurzel.
    Sei $\chi\colon \Gal(L/\FF_q)\to (\ZZ/n\ZZ)^*, \phi_q\mapsto k=\chi(\phi_q)$ wie in \hyperref[Kor:ChiGal]{Korollar} \ref{Kor:ChiGal}. Dann ist
    $$|\Gal(L/\FF_q)|=\ord(\phi_q)=\ord(\chi(\phi_q))=\ord(q\in(\ZZ/n\ZZ)^*)$$
\end{Kor}
\begin{Bsp}
  Sei $n=12$ und $p=7$. Es ist $7^2=49 =48+1$ also ist die Ordnung von $7$ gleich 2.
    Also $[\FF_7(\zeta_{12}):\FF_7]=|\Gal(..)]=2$ und somit $\FF_7(\zeta_{12})=\FF_{49}$
\end{Bsp}
\begin{Satz}
    Der Homomorphismus $\chi\colon\Gal(\QQ(\zeta_n/\QQ)\to(\ZZ/n\ZZ)^*$ aus \hyperref[Kor:ChiGal]{Korollar \ref{Kor:ChiGal}} ist bijektiv, das heißt $[\QQ(\zeta_n)\colon \QQ]=\varphi(n)$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $\zeta_n\in\bar\QQ$ eine primitive $n$-te Einheitswurzel und $f\in\QQ[x]$ das Minimalpolynom von $\zeta_n$.
    Wir zeigen, dass jede andere primitive $n$-te Einheitswurzel auch Nullstelle von $f$ ist. Dann ist $
    \deg(f)$ die Anzahl der primitiven $n$-ten Einheitswurzeln und somit $[\QQ(\zeta_n):\QQ]=\varphi(n)$.
    Denn wenn $m$ eine Einheit ist in $\ZZ/n\ZZ$ dann ist $\zeta_n^m$ eine primitve Einheitswurzel.
    Ohne Einschärnkung $m=p$ prim.
    Sei also $p\not\mid n$ und $g$ Minimalpolynom von $\zeta_n^p$. Angenommen $f\neq g$.
    Es ist $\zeta_n^{pn}-1=0$ also teilt $f\mid X^n-1,\ g\mid X^n-1$ also $f\cdot g\mid X^n-1$. Nach \hyperref[Lem:RatNst]{Lemma \ref{Lem:RatNst}} folgt $f,g\in\ZZ[X]$ und außerdem ist $\zeta_n$ eine Nullstelle von $g(X^p)$ also $f\mid g(X^p)$ und $g(X^P)=f\cdot h$ für ein $h\in \ZZ[X]$.
    In $\FF_p[X]$ gilt $f\mid g(X^p)=g(X)^p$ also sind $f$ und $g$ nicht teilerfremd in $\FF_p[X]$. Da aber $f\cdot g\mid X^n-1$ kommt ein irreduzibler Faktor von $X^n-1$ doppelt vor, was ein Widerspruch dazu ist, dass $X^n-1$ separabel ist über $\FF_p$.
    Also ist $f=g$
\end{proof}
\begin{Kor}
    Für $n,m\in\ZZ$ mit $\ggT(n,m)=d$ und $\kgV(n,m)=k$ gilt $$\QQ(\zeta_n)\cap \QQ(\zeta_m)=\QQ(\zeta_d)$$ und $$\QQ(\zeta_n)\QQ(\zeta_m)=\QQ(\zeta_k)$$
\end{Kor}
\begin{proof}
     Es ist $\QQ(\zeta_k)\supseteq\QQ(\zeta_n)\QQ(\zeta_m)$.
     Sei $\zeta_n$ eine primitive $n$-te Einheitswurzel und $\zeta_m$ primitive $m$-te Einehitswurzel und sei $d=an+bm$ für $a,b\in\ZZ$.
     Dann ist $\xi=\zeta_n^b\zeta_m^a$ primitive $k$-te Einheitswurzel, denn $\xi^k=1$ und wenn $\xi^s=1$ist, dann ist $\zeta_n^{sb}=\zeta_m^{-sa}$ woraus $n\mid sbm$ und somit $n\mid sd$ folgt. Also $n/d\mid s$. Analog $m/d\mid s$ also folgt zusammen $k\mid s$. Also gilt $$\QQ(\zeta_k)=\QQ(\zeta_n)\QQ(\zeta_m).$$ Außerdem gilt
     $\QQ(\zeta_d)\subseteq \QQ(\zeta_n)\cap\QQ(\zeta_m)$.
     Für $M=\QQ(\zeta_n)$, $K'=\QQ(\zeta_n)$, $K=\QQ$ und $M'=MK'$ gilt nach \hyperref[Satz:Translat]{Translationssatz \ref{Satz:Translat}} 
     \begin{align*}
         \varphi(k)\varphi(d)&=\varphi(n)\varphi(m)\\
         &=[M:K]\cdot [K':K]\\
         &=[M':K][K'\cap M:K]\\
         &=\varphi(k)[K'\cap M:K]
    \end{align*}
     Also $K'\cap M=\QQ(\zeta_d)$
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $n\in\NN$. Das $n$-te Kreisteilungspolynom ist $$\phi_n=\prod_{\stackrel{\zeta\in\mu_n(\CC)}{\text{ primitiv}}}(X-\zeta)=\prod_{k\in(\ZZ/n\ZZ)^*}(X-\zeta_n^k)\in\CC[X]$$ für $\zeta_n=e^{2\pi i/n}$
\end{Def}
\begin{Lemma}
Es gilt    $$X^n-1=\prod_{d\mid n}\phi_d$$
\end{Lemma}
\begin{proof}
   Es ist $$X^n-1=\prod_{\zeta\in\mu_n(\CC)}(X-\zeta)$$ und jedes $\zeta$ ist eine primitive $d$-te Einheitswurzel für $d=\ord(\zeta)$ und jede primitive $d$-te Einheitswurzel für $d\mid n$ ist ein Element von $\mu_n(\CC)$.
    Dann impliziert $$\mu_n(\CC)=\coprod_{d\mid n}\Set{\zeta_d \text{ primitive $d$-te Einheitswurzel}}$$ die Aussage.
\end{proof}
\begin{Lemma}
 Es ist $\phi_d\in\ZZ[X]$ und $\phi_d$ ist das Minimalpolynom von $\zeta_d$ über $\QQ$.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Klar
\end{proof}
\begin{Bem}
    Für $n=p$ prim gilt $\phi_p=(X^p-1)/(X-1)=\sum\limits_{k=0}^{p-1}X^k$
\end{Bem}
\begin{Bsp}
    $\QQ(\zeta_9)/\QQ$ hat Galoisgruppe $(\ZZ/9\ZZ)^*$ mit $\phi(9)=6$ Elementen. Der \hyperref[Satz:StuktEndlAb]{Struktursatz über endliche abelsche Gruppen \ref{Satz:StuktEndlAb}} liefert $$G\cong \ZZ/2\ZZ\times \ZZ/3\ZZ$$ und das hat die vier Untergruppen $\Set{0},\ZZ/2\ZZ\times\Set{0}, \Set{0}\times\ZZ/3\ZZ$.
    Das entspricht den Untergruppen $\Set{1}, \langle-1\rangle, \langle 4\rangle,G$.
    Es ist $\chi(\sigma)=-1$ für die komplexe Konjugation $\sigma\colon\CC\to\CC$. Also ist für $L=\QQ(\zeta_9)$
    $$L^{\langle -1\rangle}=L\cap \CC^{\langle \sigma\rangle}=L\cap\RR=\QQ(\zeta_9+\zeta_9^{-1})$$
    Wobei die letzte Gleichung gilt, da für $b=\zeta_9+\zeta_9^{-1}$
    $$b\zeta_9=\zeta_9^2+1$$ also ist $\zeta_9^2-b\zeta+1=0$ und somit $[\QQ(\zeta_9):\QQ(b)]\leq 2$.
    Da $\QQ(\zeta_3)\subseteq \QQ(\zeta_9)$ und $[\QQ(\zeta_3):\QQ]=2$ folgt $L^{\langle 4\rangle}=\QQ(\zeta_3)$.
\end{Bsp}
\subsection{Konstruktion mit Zirkel und Lineal}
Starte mit einer Menge von Punkten in $\RR^2=\CC$
Erlaubte Konstruktionen: Geraden durch 2 Verschiedene Punkte die gegeben sind und Kreise durch 2 Punkte, einer davon der Mittelpunkt, und Schnittpunkte von 2 Objekten dieser Art.
\begin{Bsp}
    Man kann gleichseitige Dreiecke konstruieren.
$$\begin{tikzpicture}
    % Define coordinates
    \coordinate (P) at (0,0);
    \coordinate (Q) at (2,0);

    % Draw a circle and name its path
    \draw[name path=mycircleP] (P) circle (2cm);
    \draw[name path=mycircleQ] (Q) circle (2cm);

    % Draw a line and name its path
    \draw[name path=myline] (P) -- (Q);

    % Find the intersections and name them
    \path[name intersections={of=mycircleP and mycircleQ, by={R, S}}];

    % Mark the intersection points (optional)
    \fill[red] (R) circle (2pt) node[above right] {$R$};
    %\fill[red] (S) circle (2pt) node[below right] {$P_2$};

    % You can also draw a triangle using its vertices
    \draw[blue, thick] (P) -- (R) -- (Q) -- cycle;
\end{tikzpicture}$$
\end{Bsp}
\begin{Bem}
    Klassische Probleme sind
    \begin{enumerate}
        \item Winkeldreiteilung: Wenn $P, R_1,R_2,R_3$ gegeben sind, suche $R_3$ sodass $3\alpha=\beta$.
        $$\begin{tikzpicture}
            \coordinate (P) at (0,0);
            \coordinate (R_1) at (4*0.5,4*0.866);
            \coordinate (R_2) at (4*1,0);
            \coordinate (R_3) at (4*0.766,4*0.642);
            \draw  (P) -- (R_1);
            \draw (P) -- (R_2);
            \draw (P) -- (R_3);
            
    \fill[black] (P) circle (2pt) node[above left] {$P$};
    \fill[black] (R_1) circle (2pt) node[above right] {$R_1$};
    \fill[black] (R_2) circle (2pt) node[above right] {$R_2$};
    \fill[black] (R_3) circle (2pt) node[above right] {$R_3$};
          % Calculate and draw the angle
    % The "angles" library makes this easy
    % The syntax is: pic [draw, angle radius, "label", angle eccentricity] {angle = B--O--A};
    % 'angle radius' controls the size of the arc
    % 'angle eccentricity' controls the label's distance from the arc
    \pic [draw, red, "$\alpha$", angle radius=0.8cm, angle eccentricity=1.3] {angle = R_3--P--R_1};
    
    \pic [draw, blue, "$\beta$", angle radius=1.5cm, angle eccentricity=1.3] {angle = R_2--P--R_1};

    % Alternative way to label an angle, for more control:
    % 1. Create an invisible path for the angle
    % \path (A) -- (O) -- (B) coordinate [pos=0.5] (angle_center_OAB); % Center of the angle arc
    % 2. Draw the arc
    % \draw[red] (O) +($(A)-(O)$!0.5cm!90:(B)-(O)$) arc [start angle={atan2((A)-(O) split at y, (A)-(O) split at x)}, end angle={atan2((B)-(O) split at y, (B)-(O) split at x)}, radius=0.5cm];
    % 3. Place the label
    % \node[red] at (angle_center_OAB) [label=45:$\alpha$] {}; % Adjust '45' for angle of label placement

\end{tikzpicture}$$
\item Würfeldoppelung: Gegeben $P,Q$ suche $Q'$ sodass $|PQ'|^3=2|PQ|^3$.
\item Quadratur des Kreises: Gegeben $P,Q$ suche $Q'$ sodass $|PQ|^2=\pi |PQ|^2$.
\item Kubatur der Kugel: Suche $Q'$ sodass Würfel mit Kante $PQ'$ das gleiche Volumen hat wir Kugel mit Radius $PQ$.
\item Konstruktion des regulären $n$-Ecks mit 2 gegebenen benachbarten Ecken.
    \end{enumerate}
\end{Bem}
\begin{Def}
    Für $z,w\in\CC$ sei $$\ell(z,w)=\set{z+\lambda(w-z)}{ \lambda\in\RR}$$ die Gerade durch $z,w$ und $$k(z,w)=\set{w'\in\CC}{ |z-w|=|z-w|'}=\set{z+\lambda (w-z)}{ \lambda\in\CC, |\lambda|=1}$$ der Kreis mit Mittelpunkt $z$ durch $w$.
\end{Def}
\begin{Def}
    Für $M\subseteq \CC$ sei $K(M)\subseteq \CC$ die kleinste Menge sodass
    \begin{enumerate}
        \item $M\subseteq K(M)$
        \item Wenn $z,w,z',w'\in K(M)$ mit $z\neq w$ und $z'\neq w'$ dann 
        $$\ell(z,w)\cap \ell(z',w')\subseteq K(M)$$
        $$\ell(z,w)\cap k(z',w')\subseteq K(M)$$
        $$k(z,w)\cap k(z',w')\subseteq K(M)$$ falls die Schnitte jeweils endlich sind.
    \end{enumerate}
    $K(M)$ ist die Menge aller Elemente von $\CC$ die durch endlich viele Schnitte in $M$ wie oben gewonnen werde können. Wir nennen $K(M)$ die Menge der aus $M$ konstruierbaren Zahlen.
\end{Def}
\begin{Bem}
    Wenn $M\neq \emptyset$ oder $|M|=1$ dann ist $K(M)=M$.
    Sei $|M|\geq 2$. Ohne Einschränkung $0,1\in M$.
    Es gilt
    \begin{enumerate}
        \item $\ZZ\subseteq K(0,1)$
        $$\begin{tikzpicture}
            \draw (-2,0) -- (3,0);
            \coordinate (P) at (-1,0);
            \coordinate (R_1) at (0,0);
            \coordinate (R_2) at (1,0);
            \coordinate (R_3) at (2,0);
            
    \pic [draw, black, "$ $", angle radius=1cm, angle eccentricity=1] {angle = R_2--R_1--P};
    \pic [draw, black, "$ $", angle radius=1cm, angle eccentricity=1] {angle = R_3--R_2--R_1};
     \fill[black] (P) circle (2pt) node[below ] {$-1$};
    \fill[black] (R_1) circle (2pt) node[below ] {$0$};
    \fill[black] (R_2) circle (2pt) node[below ] {$1$};
    \fill[black] (R_3) circle (2pt) node[below ] {$2$};
        \end{tikzpicture}$$
        \item Man kann Orthogonalen zu einer Geraden durch einen Punkt konstruieren. Seien $P,Q$ und $\bar{PQ}$ gegeben. Sei $R'$ nicht auf $\bar{PQ}$. Bilde den roten Kreis und danach den blauen. Das gibt Schnittpunkt $R''$ Die grüne Gerade ist Orthogonale
        $$\begin{tikzpicture}
            \coordinate (P) at (-2,0);
            \coordinate (R') at (1,1);
            \coordinate (R'') at (1,-1);
            
            \draw[name path=myline] (-3,0) -- (5,0);
            \draw[name path=mycircleP, red] (R') circle (2cm);
            \path[name intersections={of=mycircleP and myline, by={Q, Q'}}];
            \draw[name path=kreis, blue] (Q) circle (2cm);
            \fill[black] (P) circle (2pt) node[below ] {$P$};
            \fill[black] (R') circle (2pt) node[above right] {$R'$};
            \fill[black] (Q) circle (2pt) node[below left] {$Q$};
            \fill[red] (Q') circle (2pt) node[below right] {$Q'$};
            \fill[purple] (R'') circle (2pt) node[below right] {$R''$};
            \draw[green] (R') -- (R'');
            
            
            
        \end{tikzpicture}$$
        \item Parallele zu Geraden durch Punkt R
        $$\begin{tikzpicture}
            \draw (-1,0) -- (1,0);
            \draw[red] (-1,1) -- (1,1);
            \coordinate (R) at (0,1);
    \fill[black] (R) circle (2pt) node[above] {$R$};
    
        \end{tikzpicture}$$ Verfahren: Bestimme Orthogonale durch $R$. Dann konstruire gleichseitiges Dreieck wo $R$ der Mittelpunkt einer Seite ist. Das gibt Parallele.
        \item Veschiebung von Vektoren. Seien $P,Q,R$ gegeben. Suche $R+(Q-P)$. Klar, Konstruiere Parallele, Verbinde Punkte und konstruiere parallele.
    \end{enumerate}
\end{Bem}
\begin{Lemma}
    Sei $0,1\in M$ und $a\in\CC$. Es ist äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item $a\in K(M)$
        \item $\bar a\in K(M)$
        \item $\Re(a),\Im(a)\in K(M)$
        \item $|a|, \frac{a}{|a|}\in K(M)$
    \end{enumerate}
   $$ \begin{tikzpicture}
        \coordinate (P) at (1,0);
        \coordinate (Q)  at (0,1);
        \coordinate (R) at (0,1.5);
        \coordinate (S) at (1.7,0);
        \coordinate (T) at (1.7,1.5);
        \coordinate (O) at (0,0);
        \draw[name path=xAchse] (-1,0) -- (2,0);
        \draw[name path=yAsche] (0,0) -- (0,2);
        \draw[red] (0,0) -- (T);
        \draw[red] (R) -- (T);
        \draw[red] (S) -- (T);
        \pic [draw, red, "$ $", angle radius=1cm, angle eccentricity=1] {angle = P--O--Q};
        \fill[black] (P) circle (2pt) node[below ] {$1$};
        \fill[black] (Q) circle (2pt) node[ left] {$i$};
        \fill[black] (R) circle (2pt) node[left] {$\Im(a)$};
        \fill[black] (S) circle (2pt) node[below ] {$\Re(a)$};
        \fill[black] (T) circle (2pt) node[above right] {$a$};
        \fill[black] (0.749,0.661) circle (2pt) node[ right] {$\frac{a}{|a|}$};
        
        
        
    \end{tikzpicture}$$
\end{Lemma}
\begin{Lemma}
    Sei $0,1\in M$. Dann ist $K(M)$ ein Körper. Insbesondere ist $\QQ\subseteq K(M)$.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Zeige, dass $K(M)$ abgeschlossen ist unter Multiplikation und Inverse.
    Für Multiplikation reicht die Multiplikation von reellen Zahlen und von Zahlen mit Betrag 1 (dh. Addition von Winkeln).
    $$\begin{tikzpicture}
        \coordinate (I) at (0,2);
        \coordinate (A) at (1,0);
        \coordinate (IB) at (0,3);
        \coordinate (AB) at (1.5,0);
        \draw[black] (0,0) -- (0,3.2);
        \draw[black] (0,0) -- (1.7,0);
        \draw[red] (I) -- (A);
        \draw[blue] (IB) -- (AB);
        \fill[black] (I) circle (2pt) node[left] {$i$};
        \fill[black] (IB) circle (2pt) node[left] {$ib$};
        \fill[black] (A) circle (2pt) node[below] {$a$};
        \fill[black] (AB) circle (2pt) node[below] {$ab$};
        \fill[black] (0,0) circle (2pt) node[below] {$0$};
    \end{tikzpicture}$$
    Addition von Winkeln:
    $$\begin{tikzpicture}
        \coordinate (N) at (0,0);
        \coordinate (E) at (4,0);
        \coordinate (Z) at (4*0.923,4*0.382);
        \coordinate (W) at (4*0.623,4*0.781);
        \coordinate (W') at (4*0.276,4*0.961);
        \coordinate (yE) at (0,4);
        \draw[name path=xAchse] (0,0) -- (4,0);
        \draw[name path=yAchse] (0,0) -- (0,4);
        \draw[name path=erste]  (0,0) -- (Z);
        \draw[name path=zweite] (0,0) -- (W);
        \draw[name path= dritte] (0,0) -- (W');
        \draw[green] (W) -- (4.053,3.127) node[midway, above] {$|z-1|$};
        \pic [draw, black, "$ $", angle radius=4cm, angle eccentricity=1] {angle = E--N--yE};
        \pic [draw, red, "$\alpha $", angle radius=1.8cm, angle eccentricity=0.7] {angle = E--N--Z};
        \pic [draw, blue, "$ \beta$", angle radius=2.5cm, angle eccentricity=0.9] {angle = E--N--W};
        \pic [draw, purple, "$ \alpha$", angle radius=1.8cm, angle eccentricity=0.8] {angle = W--N--W'};
        \draw[name path=mycircleP, green] (W) circle (4*0.39cm);
        \fill[black] (E) circle (2pt) node[below] {$1$};
        \fill[black] (Z) circle (2pt) node[right] {$z$};
        \fill[black] (W) circle (2pt) node[left] {$w$};
        \fill[purple] (W') circle (2pt) node[above left] {$w'$};
     \end{tikzpicture}$$
\end{proof}
\begin{Bem}
    Sei $0,1\in M$. Dann ist $\QQ(M\cup\bar M)\subseteq K(M)$.
\end{Bem}
\begin{Satz}[Konstruierbare Zahlen]
    Sei $0,1\in M$ und $a\in \CC$. Es gilt
    \begin{align*} a\in K(M)\iff\exists\ \QQ(M\cup\bar M)=K_0\subseteq K_1\subseteq\dots\subseteq K_r \text{ mit }[K_i:K_{i-1}]=2 \text{ und }a\in K_r.
    \end{align*}
    Insbesondere ist $[\QQ(M\cup\bar M\cup\Set{a}):\QQ(M\cup\bar M)]$ eine Zweierpotenz, das heißt $a$ ist algebraisch über $\QQ(M\cup\bar M)$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Kurzform: Schnitt von Geraden vergrößert den Körper nicht. Schnitt von Geraden mit Kreisen führt auf quadratische Gleichung. Das heißt $K_i/K_{i-1}$ hat Grad 2. Das zeigt: $a\in K(M)$ impliziert, dass eine Kette wie im Satz existiert.
    Zeige: Wenn $L/K$ eine quadratische Erweiterung ist mit $L\subseteq \CC$ und $K\subseteq K(M)$ dann ist auch $L\subseteq K(M)$.
    Sei $L=K(b)$ wobei $b$ eine Nullstelle von $X^2+cX+d$ ist. Die Substitution $X=X-\frac{c}{2}$ erreicht $c=0$. Also sei ohen Einschränkung das Polynom $X^2+d$ und $b'=\sqrt{d'}$. Zeige also: Quadratwurzeln in $\CC$ sind konstruierbar. Es ist $z=|z|\cdot\frac{z}{|z|}$. Zeige also: Wurzeln aus reellen Zahlen und Winkelhalbierungen sind konstruierbar.
    $$\begin{tikzpicture}
        \coordinate (N) at (0,0);
        \coordinate (A') at (2,1);
        \coordinate (A) at (0.5,2);
        \coordinate (AA') at (2.5,3);
        \draw[black] (N) -- (A);
        \draw[black] (N) -- (A');
        \draw[red] (A) -- (AA');
        \draw[red] (A') -- (AA');
        \draw[name path=L1,blue] (N) -- (AA');
         \fill[black] (A) circle (2pt) node[above left] {$a$};
          \fill[black] (A') circle (2pt) node[ right] {$a'$};

    \end{tikzpicture}$$
    Sei $a\in\RR$ und $a\geq 0$.
    $$\begin{tikzpicture}
        \draw[black] (0,0) -- (4,0) node[midway, above right] {$|a-1|$};
        \draw[black] (4,0) -- (4,3) node[midway, right] {$b$};
        \draw[black] (0,0) -- (4,3) node[midway, above left] {$|a+1|$};
    \end{tikzpicture}$$
    \begin{align*}
        b^2&=(a+1)^2-(a-1)^2\\
        &=4a
    \end{align*} also $b=2\sqrt{a}$
\end{proof}
\begin{Lemma}\label{Lem:KompQuad}
    Sei $K$ ein Körper und $K=K_0\subseteq K_1\dots\subseteq K_n$, $K=L_0\subseteq L_1\dots\subseteq L_m$ Ketten quadratischer Körpererweiterungen.
    Dann ist $K=L_0\subseteq \dots\subseteq L_m\subseteq K_1L_m\subseteq\dots \subseteq K_nL_m$ Kette höchstens quadratischer Körpererweiterungen.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Es ist $[K_iL_n:K_{i-1}L_n]\leq [K_i:K_{i-1}]=2$
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $K$ ein Körper der Charakterisitik $\neq 2$ und $a\in\bar K$. Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
        \item Es gibt Kette quadratischer Erweiterungen $K=K_0\subseteq \dots\subseteq K_n$ and $a\in K_n$
        \item Es gibt Galoiserweiterung $L/K$ mit $a\in L$ und $[L:K]=2^r$.
    \end{enumerate}
\end{Satz}
\begin{proof}
    Gelte $1$ und sei $K_n/K$ gegeben. Dann ist $K_n/K$ ist separabel und nach \hyperref[Satz:PrimElt]{Satz vom primitiven Element \ref{Satz:PrimElt}} gilt $K_n=K(b)$ für ein $b\in K_n$. Sei $L/K$ die normale Hülle von $K_n/K$. Nach Konstruktion ist $L/K$ der Zerfällungskörper vom Minimalpolynom $f$ von $b$. Seien $b_1,\dots,b_n$ die Nullstellen von $f$ in $L$ mit $b=b_1.$ Es ist $L=K(b_1)\cdots K(B_n)$ Komposition. Da $f$ das Minimalpolynom von $b_i$ ist, ist $K_n=K(b)=K(b_i)$ für alle $i$ und somit ist $K(b_i)/K$ durch Kette quadratischer Erweiterungen erreichbar. Nach \hyperref[Lem:KompQuad]{Lemma \ref{Lem:KompQuad}} ist $L$ als Kompositum durch quadratische Kette erreichbar. Gelte 2. und sei $L/K$ Galoisch vom Grad $2^r$. Dann ist $G=\Gal(L/K)$ eine $p$-Gruppe für $p=2$.
    $G$ ist auflösbar somit gibt es nach \hyperref[Kor:NormIndex]{Korollar \ref{Kor:NormIndex}} eine normale Untergruppe $H\subseteq G$ mit $[G:H]=2$.
    Sei $K_r=L$ und $K_1=L^H$. Dann ist $[K_1:K_0]=2$ und $K_r/K$ Galoisch von Grad $2^{r-1}$. Also folgt die Aussage nach Induktion.
\end{proof}
\begin{Satz}
    $\pi\in\RR$ ist transzendent über $\QQ$.
\end{Satz}
\begin{Kor}
    $\pi\not\in K(0,1)$ da $[\QQ(\pi):\QQ]=\infty$.
\end{Kor}
\begin{Kor}
    Wäre Winkeldrittelung immer möglich, so wäre $\zeta_9\in K(0,1)$.
    $$\begin{tikzpicture}
        \coordinate (ME) at (-4,0);
        \coordinate (E) at (4,0);
        \coordinate (N) at (0,0);
        \coordinate (S) at (-0.5*4,0.866*4);
        \coordinate (Z) at (0.766*4, 0.642*4); 
        \draw (ME) -- (E);
        \draw[blue] (N) -- (S);
        \draw[blue] (ME) -- (S);
        \draw[blue] (ME) -- (N);
        \draw (N) -- (0,4);
        \draw[purple] (N) -- (Z);
        
        \pic [draw, "$ $", angle radius=4cm, angle eccentricity=0.8] {angle = E--N--ME};
        \fill[purple] (Z) circle (2pt) node[above right] {$\zeta_9$};
        
    \end{tikzpicture}$$
    Aber $[\QQ(\zeta_9):\QQ]=6$ ist keine Zweierpotenz also Widerspruch und die Aussage ist falsch.
\end{Kor}
\begin{Kor}[Würfelverdoppelung]
Ist $\sqrt[3]{2}\in K(0,1)$? Es ist $$[\QQ(\sqrt[3]{2}):\QQ]=3$$ keine Zweierpotenz, also nein.
    
\end{Kor}
\begin{Def}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item Ein Körper $L$ heißt quadratische abgeschlossen, wenn jedes quadratische Polynom in $L[X]$ in $L$ eine Nullstelle hat.
        \item Ein quadratischer Abschluss von $K$ ist eine Erweiterung $L/K$ sodass $L$ quadratisch abgeschlossen ist und jede endliche Zwischenerweiterung $L/L'/K$ lässt sich durch Kette quadratischer Erweiterungen erreichen.
    \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Bem}[Konstruktion eines quadratische Abschluss]
    Sei $$L=\set{a\in\bar K}{ K(a)/K \text{ ist durch Kette quadratischer Erweiterungen erreichbar }}.$$
    Wir haben gesehen: $K(M)$ ist der quadratische Abschluss von $\QQ(M\cup\bar M)$
\end{Bem}
\subsection{Konstruktion des regulären $n$-Ecks}
Sei $E$ die Menge der Ecken des regulären $n$-Ecks mit $E\subseteq S^1=\set{z\in\CC}{ |z|=1}$. Es gilt $E=\mu_n(\CC)$.
Sei $\zeta_n\in\mu_n(\CC)$ primitiv. Ist $\zeta_n\in K(0,1)$?
Bekannt ist: $[Q(\zeta_n)/\QQ]$ ist Galoisch mit $G=\Gal(\QQ(\zeta_n)/\QQ)=(\ZZ/n\ZZ)^*$ und $|G|=\varphi(n)$.
Antwort: $$\zeta_n\in K(0,1)\iff \varphi(n)=2^r.$$
Wenn $n=\prod_ip_i^{e_i}$ für verschiedene Primzahlen $p_i$, dann ist $\varphi(n)=\prod(p_i-1)p_i^{e_i-1}$. Das ist Zweierpotenz genau dann wenn $e_i<2$ für $p_i\neq 2$ und $e_i=1$ nur wenn $p_i-1$ eine Zweierpotenz ist.
\begin{Def}[Fermatsche Primzahl]
    Eine Fermatsche Primzahl ist eine Primzahl der Form $p=2^m+1$.
\end{Def}
\begin{Bem}
    Wenn $p$ prim dann ist $\zeta_p$ konstruierbar $\iff p$ ist Fermatsche Primzahl
\end{Bem}
\begin{Lemma}
    $2^m+1$ prim $\implies m=2^r$
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $m=qm'$ wobei $q$ ungerade. Dann ist nach geometrischer Summe
    $$\dfrac{2^m+1}{2^{m'}+1}=\dfrac{1-(-2^{m'})^q}{1-(-2^{m'})}=\sum_{k=0}^{q-1}(-2^{m'})^k=\sum_{k=1}^q(-1)^{k+1}2^{m-km'}$$ also $2^{m}+1$ nicht prim.
\end{proof}
\begin{Bem}
    $2^{2^r}+1$ ist prim für $r=0,1,2,3,4$ aber für $2^{2^5}+1=641\cdot 6700417$
\end{Bem}
\begin{Bem}
    Fazit: Reguläre $3,5,17$ Eck ist konstruierbar. Reguläre $7,11,13,19$-Eck nicht.
\end{Bem}
\begin{Bsp}
Sei $\alpha=\frac{2\pi}5$ und $\beta=\frac{\pi-\alpha}2=\frac{3\pi}{16}$ und $\gamma=2\beta=\frac 3 5\pi$
$$\begin{tikzpicture}
    \coordinate (E1) at (4*0.951,4*0.309);
    \coordinate (E2) at (4*0,4*1);
    \coordinate (E3) at (-4*0.951,4*0.309);
    \coordinate (E4) at (-4*0.588,-4*0.809);
    \coordinate (E5) at (4*0.588, -4*0.809);
    \coordinate (N) at (0,0);
    \draw[name path=K1] (E1) -- (E2);
    \draw[name path=K2] (E2) -- (E3);
    \draw[name path=K3] (E3) -- (E4);
    \draw[name path=K4] (E4) -- (E5);
    \draw[name path=K5] (E5) -- (E1);
    \draw[red] (0,0) -- (E2);
    \draw[red] (0,0) -- (E3);
    \pic [draw, "$\gamma$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.5] {angle = E1--E5--E4};
    \pic [draw, "$\alpha$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.5] {angle = E2--N--E3};
    \pic [draw, "$\beta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.5] {angle = E3--E2--N};
    \pic [draw, "$\beta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.5] {angle = N--E3--E2};

    
 \end{tikzpicture}$$
 Sei weiter $\delta=\frac{\pi-\gamma}2$.
 Dann ist $\delta=\frac{1}{5}\pi$ und $\gamma-2\delta=\frac 1 5\pi=\delta$
 $$\begin{tikzpicture}
    \coordinate (E1) at (4*0.951,4*0.309);
    \coordinate (E2) at (4*0,4*1);
    \coordinate (E3) at (-4*0.951,4*0.309);
    \coordinate (E4) at (-4*0.588,-4*0.809);
    \coordinate (E5) at (4*0.588, -4*0.809);
    \coordinate (N) at (0,0);
    \coordinate (F) at (1.454,-0.473);
    \draw[name path=K1] (E1) -- (E2) node[midway,above]{$1$};
    \draw[name path=K2] (E2) -- (E3) node[midway,above]{$1$};
    \draw[name path=K3] (E3) -- (E4) node[midway, below left]{$1$};
    \draw[name path=K4] (E4) -- (E5);
    \draw[name path=K5] (E5) -- (E1);
    \draw[name path=D,red] (E2) -- (E4) node[midway, above left] {$d$};
    \draw[name path=EO,red] (E2) -- (F) node[pos=0.6, below left] {$1$};
    \draw[name path=EU,red] (E5) -- (F) node[pos=0.6, below left] {$e$};
    \draw[blue] (E1) -- (F);
    \pic [draw, "$\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E3--E2--E4};
    \pic [draw, "$\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E4--E2--E5};
    \pic [draw, "$\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E5--E2--E1};
    \pic [draw, "$2\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E5--E4--E2};
    \pic [draw, "$2\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E2--E5--E4};
    \pic [draw, "$\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E1--E5--E2};
    \pic [draw, "$3\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E5--F--E1};
    \pic [draw, "$2\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E1--F--E2};
    \pic [draw, "$2\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = E2--E1--F};
    \pic [draw, "$\delta$", angle radius=1cm, angle eccentricity=0.65] {angle = F--E1--E5};
    \fill[green] (-2.5,0.7) circle (0pt) node[above] {$A$};
    \fill[green] (0,-0.7) circle (0pt) node[above] {$B$};
    \fill[green] (2.8,-1) circle (0pt) node[above] {$C$};
    \fill[green] (1.6,1.6) circle (0pt) node[above] {$D$};

    
 \end{tikzpicture}$$
 Die Dreiecke $A$ und $C$ sind ähnlich und die Dreiecke $B$ und $D$ sind ähnlich, da sie gleiche Winkel haben.
 Sei $d$ die Länge der Diagonalen und $e=d-1$
 Es gilt also $\frac 1 d=\frac{1}{e}=\frac{1}{d-1}$
 Also ist $d^2-d=1$ was $d=\dfrac{\sqrt 5+1}{2}$ impliziert.
 Konstruiere also
 $$\begin{tikzpicture}
     \coordinate (N) at (0,0);
     \coordinate (E) at (4,0);
     \coordinate (F) at (4,2);
     \draw (N) -- (E) node[midway, below]{$1$};
     \draw (E) -- (F) node[midway, right]{$\frac 1 2$};
     \draw (N) -- (F) node[midway, above]{$\frac{\sqrt 5}{2}$};
 \end{tikzpicture}$$
 und dann konstruiere 5-Eck.
\end{Bsp}
\subsection{Auflösbarkeit durch Radikale}
\begin{Def}
    Sei $K$ ein Körper der Charakteristik 0.
    \begin{enumerate}
        \item Eine einfache Radikalerweiterung ist eine Körpererweiterung $L/K$ sodass $L=K(a)$ für ein $a$ mit $a^n\in K$ für ein $n\in\NN_1$
        \item $L/K$ heißt Radikalerweiterung, wenn es eine Kette $K=K_0\subseteq\dots \subseteq K_r=L$ gibt sodass $K_i/K_{i-1}$ eine einfache Radikalerweiterung ist.
        \item $L/K$ ist auflösbar durch Radikale, wenn es für jedes $a\in L$ eine Radikalerweiterung $L'/K$ und Einbettung $K(a)\subseteq L'$ existiert.
    \end{enumerate}
\end{Def}
\begin{Bem}
    Wenn $L/K$ endlich, dann ist $L=K(a)$ für ein $a\in L$.
    Dann
    $$L/K \text{ ist auflösbar durch Radikale}\iff L\text{ ist in einer Radikalerweiterung enthalten}$$
\end{Bem}
\begin{Bem}
    Notation: Wenn $L/K$ einfache Radikalerweiterung, $L=K(a)$ und $a$ Nullstelle von $X^n-b$ könnte schreiben $a=\sqrt[n]{b}$ aber das ist ungenau da $X^n-b$ $n$ verschiedene Nullstellen hat.
\end{Bem}
\begin{Bsp}
    Sei $f=X^3-2$ und sei $a=\sqrt[3]{2}\in\RR$. Wenn $K=\QQ(a)$ dann ist $[K(a):K]=1$ aber $[K(\zeta_3 a):K]=2$
\end{Bsp}
\begin{Bem}
    Angenommen $K$ ist ein Körper von Charakteristik $\neq n$ und $\mu_n(\bar K)\subseteq K$ Dann sei $\zeta_n\in\mu_n(\bar K)$ primitiv.
    Die Nullstellen von $f=X^n-b$ sind $a,\zeta_na,\zeta_n^2a,\dots,\zeta_n^{n-1}a$ also 
    $X^n-b=\prod\limits_{k=0}^{n-1}(X-\zeta_n^ka)$ und $K(a)=K(\zeta_n^ka)$ für jedes $k$ da $K$ $\zeta_n$ enthält. In diesem Fall ist die Bezeichnung $K(\sqrt[n]{b})=K(a)$ für irgendein $a$ mit $a^n=b$. Das ist ein Zerfallskörper von $X^n-b$.
\end{Bem}
\begin{Lemma}\label{Lem:EinfRadZykl}
    Sei $K$ ein Körper der Charakteristik $\neq n$ und $\mu_n(\bar K)\subseteq K$. Dann gibt es einen injektiven Gruppenhomomorphismus $\Gal(K(\sqrt[n]{a})/K)\to \mu_n(K)\cong \ZZ/n\ZZ$. Insbesondere ist $G=\Gal(L/K)$ zyklisch.
\end{Lemma}
\begin{proof}
    Sei $\sigma\in G$ und $b=\sqrt[n]{a}$. Es ist $\sigma(b)$ ist eine Nullstelle von $X^n-a$ also ist $\sigma(b)=\zeta b$ für ein $\zeta\in\mu_n(K)$.
    Da $\mu_n(\bar K)\subseteq K$ ist für $\zeta'\in\mu_n(\bar K):$
    $$\sigma(\zeta'b)=\zeta'\sigma(b)=\zeta'\zeta b.$$
    Sei $\psi\colon G\to \mu_n(\bar K), \ \psi(\sigma)=\frac{\sigma(b)}{b}$. Eine Rechnung zeigt, dass das ein Gruppenhomomorphismus ist. Angenommen $\psi(\sigma)=1$.
    Dann ist $\sigma=\id$ auf Menge der Nullstellen und da $K(\sqrt[n]{a})/K$ Zerfällungskörper ist, ist $\sigma=\id$.
\end{proof}
\begin{Def}
    Sei $E$ eine Eigenschaft von Gruppen (z.B. zyklisch, auflösbar, abelsch...) Eine Körpererweiterung $L/K$ hat die Eigenschaft $E$, wenn $L/K$ Galoisch ist und $\Gal(L/K)$ diese Eigenschaft $E$ hat.
\end{Def}
\begin{Satz}\label{Satz:ZyklWurzel}
    Sei $Char(K)\neq n$ und $\mu_n(\bar K)\subseteq K$. Wenn $L/K$ zyklisch von Grad $n$, dann ist $L=K(\sqrt[n]{a})$ für ein $a\in K$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Sei $\sigma\in\Gal(L/K)$ ein Erzeuger. Als Endormorphismus gilt $\sigma^n-\id=0$. Sei $\mu_\sigma$ Minimalpolynom von $\sigma$.
    Dann gilt $\mu_\sigma\mid X^n-1=\prod_{\zeta\in\mu_n}(X-\zeta)$. Somit ist $\sigma$ diagonalisierbar und die Eigenwerte sind die Nullstellen von $\mu_\sigma$. Sei $B\subseteq \mu_n$ die Menge dieser Nullstellen. Für $\zeta\in \mu_n(\bar K)$ sei $V_\zeta=\set{x\in L}{ \sigma(x)=\zeta x}$. Es gilt $V_\zeta\neq 0\iff \zeta\in B$ und
    $L=\oplus_{\zeta\in\mu_n}V_\zeta$.
    Sei $x\in V_\zeta$ mit $x\neq 0$. Dann gilt $x^{-1}\in V_{\zeta^{-1}}$ und somit haben wir inverse Abbildungen 
    $$V_{\zeta'}\stackrel{x}\to V_{\zeta\zeta'}\stackrel{x^{-1}}\to V_{\zeta'}$$ somit ist $V_{\zeta'}\cong V_{\zeta\zeta'}$
    Das zeigt: $B\subseteq \mu_n(\bar K)$ ist Untergruppe und wenn $\zeta\in B$ Erzeuger ist, dann  ist $V_1\cong V_\zeta\cong V_{\zeta^2}\cong\dots$.
    Also ist $$\dim(V_{\zeta^i})=\dim(V_1)$$ und $\dim(V_1)=[\mu_n:B]$ denn $n=\dim(L)=|B|\cdot \dim(V_1)$.
    Es ist 
    $$V_1=\set{x\in L}{ \sigma(x)=x}=L^{\langle \sigma\rangle}=L^G=K$$ also $\dim(V_1)=1$ und somit $\mu_n=B$ und $\dim(V_\zeta)=1$ für alle $\zeta\in\mu_n$.
    Sei $\zeta_n\in\mu_n$ primitiv. Wähle $b\in V_{\zeta_n}$ mit $b\neq 0$. Es ist $\langle b^i\rangle=V_{\zeta_n^i}$ somit erzeugen $1,b,\dots, b^{n-1}$ den $K$-Vektorraum $L$. Also ist $L=K(b)$.
    Es ist $\sigma(b)=\zeta_nb$ also $\sigma(b^n)=b^n$ und somit ist $a=b^n\in L^G=K$. Das zeigt: $b$ ist Nullstelle von $X^n-a\in K[X]$
\end{proof}
\begin{Lemma}
    Die Komposition von Radikalerweiterungen ist eine Radikalerweiterung.
\end{Lemma}\label{Lem:KompRad}
\begin{proof}
    Seien $K=K_0\subseteq K_1\subseteq \dots \subseteq K_r$ und $K=L_0\subseteq L_2\subseteq \dots \subseteq L_n$ Ketten von einfachen Radikalerweiterungen.
    Dann ist $K=K_0\subseteq \dots K_r=K_rL_0\subseteq K_rL_1\subseteq\dots \subseteq K_rL_n$ Kette von einfachen Radikalerweiterungen, denn wenn $L_i=L_{i-1}(a_i)$ mit $a_i^n\in L_{i-1}$ dann ist $K_rL_i=K_rL_{i-1}(a_i)$ und $a_i^n\in K_rL_{i-1}$
\end{proof}
\begin{Lemma}\label{Lem:AuflRad}
    Sei $L/K$ eine endliche Körpererweiterung in Charakterisitk $0$.
    \begin{enumerate}
        \item $L/K$ ist Radikalerweiterung $\implies $ normale Hülle von $L/K$ ist Radikalerweiterung.
        \item $L/K$ ist auflösbar durch Radikale $\iff$ normale Hülle von $L/K$ ist auflösbar durch Radikale.
    \end{enumerate}
\end{Lemma}
\begin{proof}
    1):Sei $L=K(a)$ und seien $a=a_1,\dots,a_r\in\bar K$ die Nullstellen vom Minimalpolynom von $a$. Also ist die normale Hülle gegeben durch $M=K(a_1)\cdots K(a_r)$.
    Es ist $K(a_i)\cong K(a)$ Radikalerweiterung über $K$. Nach \hyperref[Lem:KompRad]{Lemma \ref{Lem:KompRad}} ist also $M/K$ eine Radikalerweiterung.\\
    2): Sei $L=K(a_1)/K$ auflösbar durch Radikale, dh. es gibt $L'/L$ sodass $L'/K$ Radikalerweiterung ist. Sei $M/K$ bzw $M'/K$ die normale Hülle von $L/K$ bzw $L'/K$. Dann ist $M\subseteq M'$. Nach 1) ist $M'/K$ Radikalerweiterung also $M/K$ auflösbar durch Radikale.
    Sei andersrum $M/K$ die normale Hülle von $L/K$ und $M/K$ auflösbar durch Radikale, dh. Es gibt $M'/M$ sodass $M'/K$ Radikalerweiterung. Dann ist $L/K$ auflösbar durch Radikale nach Definition.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Sei $L/K$ endliche Körpererweiterung in Charakteristik $0$ und $M/K$ eine normale Hülle. Dann ist $L/K$ auflösbar durch Radikale $\iff L/K$ auflösbar.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Nach \hyperref[Lem:AuflRad]{Lemma \ref{Lem:AuflRad}} ist ohne Einschränkung $L/K$ Galoisch.
    Sei $n=[L:K]$ und $K'=K(\mu_n)$ und $L'=L(\mu_n)$.
    Da $L/K$ Galoisch ist $L'/K'$ Galoisch und $L'/K$ Galoisch. Es sind $\Gal(K'/K)$ und $\Gal(L'/L)$ abelsch, insbesondere auflösbar.
    Es ist $$\Gal(L/K)\cong \Gal(L'/K)/\Gal(L'/L)$$ und $\Gal(L'/K)/\Gal(L'/K')\cong \Gal(K'/K)$.
    Also ist \begin{align*}
        \Gal(L/K)\text{ auflösbar }&\iff \Gal(L'/K) \text{ auflösbar}\\
        &\iff \Gal(L'/K') \text{ auflösbar}
    \end{align*}
    und $K'/K$ und $L'/L$ sind Radikalerweiterungen. Somit ist $L/K$ auflösbar durch Radikale $\iff L'/K'$ auflösbar durch Radikale. Somit ist ohne Einschränkung $L=L'$ und $K=K'$.
    Sei $L/K$ auflösbar. Wähle Normalreihe in $\Gal(L/K)$ mit primzyklischen Quotienten. Das entsprich $K=K_0\subseteq K_1\subseteq\dots\subseteq K_n=L$ mit $K_i/K_{i-1}$ Galoisch und $\Gal(K_i/K_{i-1})\cong \ZZ/p_i\ZZ$.  \hyperref[Satz:ZyklWurzel]{Satz \ref{Satz:ZyklWurzel}} impliziert, dass $K_i/K_{i-1}$ eine einfache Radikalerweiterung ist. Somit ist $L/K$ eine Radikalerweiterung. Insbesondere ist $L/K$ auflösbar durch Radikale.\\
    Sei andersrum $L/K$ auflösbar durch Radikale. Es gibt $L'/L$, sodass $L'/K$ Radikalerweiterung ist. Ohne Einschränkung ist $L'/K$ Galoisch. Es gibt Kette $K=K_0\subseteq K_1\subseteq\dots\subseteq K_n=L'$ sodass $K_i/K_{i-1}$ einfache Radikalerweiterung ist.
    Behauptung: $\Gal(L'/K)$ ist auflösbar. Dann ist $\Gal(L/K)$ als Quotient von $\Gal(L'/K)$ auch auflösbar.
    \hyperref[Lem:EinfRadZykl]{Lemma \ref{Lem:EinfRadZykl}} impliziert, dass $K_i/K_{i-1}$ Galoisch ist mit zyklischer Galoisgruppe. DIe Körperkette entspricht Kette von Untergruppen in $\Gal(L'/K)$. Das ist eine abelsche Normalreihe.
\end{proof}
\begin{Kor}
    Jede Gleichung von Grad $\leq 4$ in Charakterisitk $0$ ist durch Radikale auflösbar, dh. $f\in K[X]$ mit $\deg(f)\leq 4$ und $L/K$ Zerfällungskörper von $f$, dann ist $G=\Gal(L/K)$ auflösbar.
\end{Kor}
\begin{proof}
    Haben injektiven Gruppenhomomorphismus $G\to S_4$. Da $S_4$ auflösbar ist, ist $G$ auflösbar.
\end{proof}
\begin{Satz}
    Für jede endliche Gruppe $G$ gibt es eine Galoiserweiterung $L/K$ in Charakteristik $0$ mit $G=\Gal(L/K)$.
\end{Satz}
\begin{proof}
    Wähle $G\to S_n$ injektiv mit $|n|=G$. Wenn $L/K'$ existiert mit $\Gal(L/K')=S_n$ dann gilt für $K=L^G$ dass $\Gal(L/K)=G$ ist.
    $S_n$ operiert auf $L=\QQ(X_1,\dots,X_n)$ durch Permutation der Variablen. Das gibt Homomorphismus $S_n\to\Aut(L)$ der injektiv ist. Der Körper $K=L^{S_n}$ gibt $\Gal(L/K)=S_n$.
\end{proof}
\begin{Bem}
    $S_5$ ist nicht auflösbar. 
\end{Bem}
\begin{Bem}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item Es gibt eine Definition von Auflösbar durch Radikale in beliebiger Charakteristik, für die der letzte Satz gilt
        \item Frage: Wenn $K$ gegeben, welche Gruppen $G$ sind als Galoisgruppen über $K$ realisierbar, dh. gibt es $L/K$ Galoisch mit $\Gal(L/K)=G$.
        \begin{enumerate}
            \item $K=\RR$ Dann ist $G=\Set{1}$ und $G=\ZZ/2\ZZ$ möglich.
            \item Wenn $K$ endlich ist: Genau die zyklischen Gruppen sind möglich, denn $$\Gal(\FF_{q^n}/\FF_q)\cong\langle Fr\rangle\cong\ZZ/n\ZZ.$$
            \item $K=\QQ$ Frage ist offen. $G=S_p$ nach Übungsaufgabe?
            $G=S_n$ möglich (Hilbert).
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{Bem}
\begin{Satz}
    Es gibt Gleichungen vom Grad $5$ die nicht auflösbar sind
    \end{Satz}
    \begin{proof}
        $S_5$ ist Galoisgruppe von $M/\QQ$ für ein $M/\QQ$ Galoisch. Es ist $H=S_4=\Stab(1)\subseteq S_5$ also $[G:H]=5$ und somit $[M^H:K]=5$. Es ist $M=K(a)$ für ein $a$. Die normale Hülle von $M^H/K$ entspricht nach Galoiskorrespondenz $\bigcap_{g\in S_5}gHg^{-1}=\Set{e}$, also ist $M/K$ die normale Hülle von $M^H=\QQ(a)=\QQ[X]/(f)$ wobei $f$ das Minimalpolynom von $a$ ist. Damit ist $S_5$ Galoisgruppe von $f$ und $S_5$ ist nicht auflösbar. Es ist $\deg(f)=[\QQ(a):\QQ]=5$
    \end{proof}